Ikinyabiziga cyose cyangwa ibinyabiziga bigenda bigomba kugira:
(a) Umuyobozib
b) Umuherekeza
c)A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ijambo "akayira" bivuga inzira nyabagendwa ifunganye yagenewe gusa:
a) Abanyamaguru
b) Ibinyabiziga bigendera ku biziga bibiri
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Umurongo uciyemo uduce umenyesha ahegereye umurongo ushobora kuzuzwa n'uturanga gukata tw'ibara ryera utwo turanga cyerekezo tumenyesha:
a) Igisate cy'umuhanda abayobozi bagomba gukurikira
b) Ahegereye umurongo ukomeje
(c) Igabanurwa ry'umabure w'ibisate by'umuhanda mu cyerekezo bajyamo
d) A na C nibyo
Correct Answer: c

Ahantu ho kugendera mu muhanda herekanwa n'ibimenyetso bimirika ibinyabiziga ntibishobora kuhagenda:
a) Biteganye
b) Ku murongo umwe
c) A na B nibyo
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibinyabiziga bikurikira bigomba gukorerwa isuzumwa buri mwaka:
a) Ibinyabiziga bigenewe gutwara abagenzi muri rusange
b) Ibinyabiziga bigenewe gutwara ibintu birengeje toni 3.5
c) Ibinyabiziga bigenewe kwigisha gutwara
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ubugari bwa romoruki ikuruwe n'ikinyamitende itatu nitbugomba kurenza ibipimo bikurikira:
a) cm75
b) cm125
c) cm265
(d)Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: d

Uburebure bw'ibinyabiziga bikurikira nitbugomba kurenga metero 11:
a) Ibifite umutambiko umwe uhuza imipira
b) Ibifite imitambiko ibiri ikurikiranye mu bugari bwayo
c) Makuzungu
(d)Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: d

Ikinyabiziga kibujijwe guhagarara akanya kanini aha hakurikira : a) Ahatareneje metero 1 imbere cyangwa inyuma y'ikinyabiziga gihagaze akanya gato cyangwa kanini : b) Ahantu hari ibimenytesto bibuza byabugenewe c) Aho abanyamaguru banyura mu muhanda ngo bakikire inkomyi (d) Ibisubizo byose nibyo
Correct Answer: d

Kunyuranaho bikorerwa: a) Mu ruhande rw'iburyo gusa b)Igihe cyose ni ibumoso c) Iburyo iyo unyura ku nyamaswa (d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Icyapa cyerekana umuvuduko ntarengwa ikinyabiziga kitagomba kurenza gishyirwa gusa ku binyabiziga bifite uburemere ntarengwa bukurikira:
a) Burenga toni 1
b) Burenga toni 2
c) Burenga toni 24
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ahatari mu nsisiro umuvuduko ntarengwa mu isaha wa velomoteri ni:
(a) Km50
b) Km40
c) Km30
d) Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: a

Umuyobozu ugenda mu muhanda igihe ubugari bwawo budatuma anyuranaho nta nkomyi ashobora kunyura mu kayira k'abanyamaguru ariko amaze kureba ibi bikurikira:
a) Umuvuduko w'abanyamaguru
b) Ubugari bw'umuhanda
c) Umubare w'abanyamaguru
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ku byerekeye kwerekana ibinyabiziga n'ukumurika kwabyo ndetse no kwerekana ihindura ry'ibyerekazo byabyo. Birabujijwe gukora andi matara cyangwa utugarurarumuri uretse ibitegetswe ariko nitibireba amatara akurikira:
a) Amatara ndanga
(b) Amatara ari imbere mu modoka
c) Amatara ndangaburambarare
d) Ibisubizo byose nibyo
Correct Answer: b

Iyo nta mategeko awugabanya by'umwihariko umuvuduko ntarengwa w'amapikipiki mu isaha ni:
a) Km25
b) Km70
c) Km40
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Uburyo bukoreshwa kugirango ikinyabiziga kigende gahoro igihe feri idakora neza babwita:
a) Feri y'urugendo
b) Feri yo guhagarara umwanya munini
(c) Feri yo gutabara
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Nibura ikinyabiziga gitegetswe kugira uduhanagurakirahure tungahe:
a) 2
b) 3
(c) 1
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Amatara maremare y'ikinyabiziga agomba kuzimwa mu bihe bikurikira:
a) Iyo umuhanda umurikiye umuyobozi abasha kureba muri metero 20
(b) Iyo ikinyabiziga kigiye kubisikana n'ibindi
c) Iyo ari mu nsisiro
d) Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: b

Ikinyabiziga ntigishobora kugira amatara arenga abiri y'ubwoko bumwe keretse kubyerekeye amatara akurikira:
a) Itara ndangamubyimba
b) Itara ryerekana icyerekezo
c) Itara ndangaburumbarare
(d) Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Ubugari bwa romoruki ikuruwe n'igare cyangwa velomoteri nitburenza ibipimo bikurikira:
a) cm25
b) cm125
c) cm45
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibinyabiziga bikoreshwa nka tagisi, bitegerereza abantu mu nzira nyabagendwa, bishobora gushyirwaho itara ryerekana ko ikinyabiziga kitakodeshejwe. Iryo tara rishyirwaho ku buryo bukurikira:
(a) Ni itara ry'icyatsi rishyirwa imbere ku kinyabiziga
b) Ni itara ry'icyatsi rishyirwa ibumoso
c) Ni itara ry'umuhondo rishyirwa inyuma
d) A na C ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: a

Za otobisi zagenewe gutwara abanyeshuri zishobora gushyirwaho amatara abiri asa n'icunga rihishije amyasa kugirango yerekane ko zihagaze no kwerekana ko bagomba kwitonda, ayo matara ashyirwaho ku buryo bukurikira :
a) Amatara abiri ashyirwa inyuma
b) Amatara abiri ashyirwa imbere
(c) Rimwe rishyirwa imbere irindi inyuma
d) b na c ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: c

Itara ryo guhagarara ry'ibara ritukura rigomba kugaragara igihe ijuru rikeye nibura mu ntera ikurikira:
a) Metero 100 ku manywa na metero 20 mu ijoro
b) Metero 150 ku manywa na metero50 mu ijoro
c) Metero 200 ku manywa na metero100 mu ijoro
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo umuvuduko w'ibinyabiziga bidapakiye ushobora kurenga km50 mu isaha ahategamye, bigomba kuba bifite ibikoresho by'ihoni byumvikanira mu ntera:
a) Metero 100
b) Metero 200
(c)Metero 50
d) Metero 150
Correct Answer: c

Birabujjiwe kugenza ibinyabiziga bigendeshwa na moteri naza romoruki zikururwa nabyo, iyo ibiziga byambaye inziga zidahagwa cyangwa inziga zikururuka zifite umubymba uri hasi ya cm 4. Ariko ibyo nitbikurikizwa kubinyabiziga bikurikira:
a) Ku binyabiziga by'ingabo bijya ahatarenga km25
b) Ibinyabiziga bihinga
c) Ibinyabiziga bya police
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Igice cy'inzira nyabagendwa kigarukira ku mirongo ibiri yera icagaguye ibangikanye kandi gifite ubugari budahagije kugira ngo imodoka zitambuke neza, kiba ari:
a) Aahanyurwa n'amagare na velomoteri
b) Aahanyurwa n'ingorofani
(c) Aahanyurwa n'ibinyamitende
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ubugari bwa romoruki nitburenza ubugari bw'ikinyabiziga kiyikurura iyo ikuruwe n'ibinyabiziga bikurikira:
a) Igare
b) Velomoteri
(c) Iipikipiikifite akanyabiziga kometse ku ruhande rwayo
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Iyo hatarimo indi myanya birabujijwe gutwara ku ntebe y'imbere y'imodoka abana badafite imyaka:
a) Imyaka 10
(b) Imyaka 12
c) Imyaka 7
d) Ntagisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Icyapa kivuga gutambuka mbere y'ibinyabiziga biturutse imbere gifite amabara akurikira:
a) Ubuso ni umweru
b) Ikirango ni umutuku n'umukara
c) Ikirango ni umweru n'umukara
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ni ryari itegeko rigenga gutambuka mbere kw'iburyo rikurikizwa mu masangano:
a) Iyo nta cyapa cyo gutambuka mbere gihari
b) Iyo ikimenytesto kimurika cyagenewe ibinyabiziga kidakora
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: c

Ibimenytesto bimiruka byerekana uburyo bwo kugendera mu muhanda kw'ibinyabiziga bishyirwa iburyo bw'umuhanda. Ariko bishobora no gushyirwa ibumoso cyangwa hejuru y'umuhanda:
a) Hakurikijwe içeryekezo abagenzi bireba baganamo
b) Hakurikijwe içyo ibyo bimenytesto bigamije kwerekana
(c) Kugirango birusheho kugaragara neza
d) Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: c

Iyo itara ry'umuhondo rimyatsa rikoreshejwe mu masangano y'amayira ahwanyije agaciro rishyirwa ahagana he:
a) Kuri buri nzira
b) Hagati y'amasangano
c) Iburyo bw'amasangano
(d) a na b ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: d

Inkombe z'inzira nyabagendwa cyangwa z'umuhanda zishobora kugaragazwa n'ibikoresho ngarurarumuri. Ibyo bikoresho bigomba gushyirwaho ku buryo abagenzi babibona :
a) Babona gusa ibumoso bwabo iby'ibara ritukura
b) Iburyo babona iby'ibara risa n'icunga rihishije gusa
c) Babona iby'ibara ry'umuhondo ibumoso
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibinyabiziga bikurikira bigomba gukorerwa isuzumwa rimwe mu mezi 6:
a) Ibinyabiziga bitwara abagenzi muri rusange
b) Ibinyabiziga bigenewe gutwara ibintu birenejeje toni 3.5
c) Ibinyabiziga bigenewe kwigisha gutwara
(d) Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Iyo kuyobya umuhanda ari ngombwa bigaragazwa kuva aho uhera no kuburebure bwawo n'icyapa gifite ubuso bw'amabara akurikira:
(a) Ubururu
b) Umweru
c) Umutuku
d) Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: a

Ku mihanda ibyapa bikurikira bigomba kugaragazwa ku buryo bumwe:
a) Ibyapa biyobora n'ibitegeka
b) Ibyapa biburira n'ibitegeka
(c) Ibyapa bibuza n'ibitegeka
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ni iyihe feri ituma imodoka igenda buhoro kandi igahagarara ku buryo bwizewe lubangutse kandi nyabwo, uko imodoka yaba yikoreye kose yaba igeze ahacuramye cyangwa ahaererara:
(a) Feri y'urugendo
b) Feri yo gutabara
c) Feri yo guhagarara umwanya munini
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ibizirikisho by'iminyruru cyangwa by'insinga kimwe n'ibindi by'ingoboka bikoreshwa gusa igihe nta kundi umuntu yabigenza kandi nta kindi bigiriwe uretse gusa kugirango ikinyabiziga kigere aho kigomba gukorerwa kandi nturenze na rimwe km 20 mu isaha, ibyo bizirikisho bigaragazwa ku buryo bukurikira:
a) Agatambaro gatukura kuri cm 50 z'umuhanda
b) Ikimenyetso cy'itara risa n'icunga rihishije
c) Icyapa cyera cya mpande enye zingana gifite cm 20 kuri buri ruhande
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Uretse mu mujyi, ku yindi mihanda yajenywe na minisitiri ushinzwe gutwara abantu n'ibintu, ubueremere ntarengwa ku binyabiziga bifite imitambiko itatu cyangwa irenga hatarimo makuzungu ni:
a) Toni 10
b) Toni 12
c) Toni 16
d) Toni 24
Correct Answer: d

Ubugari bw'imizigo yikorewe n'ibinyamitende itatu n'ubwiyikorewe n'ibinyamitende 4 bifite cyangwa bidafite moteri kimwe n'ubw'iyikorewe na romuruki zikuruwe n'ibyo binyabiziga nitbushobora kurenga ibipimo bikurikira:
a) cm 30 ku bugari bw'icyo kinyabiziga kidapakiye
b) Ubugari ntarengwa budakuka ni metero 2 na sentimetero 50
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Kunyura ku binyabiziga bindi, uretse icy'ibiziga bibiri, bibujjiwe aha hakurikira:
a) Hafi y'iteme iyo hari umuhanda ufunganye
b) Hafi y'aho abanyamaguru banyura
c) Hafi y'ibice by'umuhanda bimeze nabi
d) Ibi bisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Iyo nta mategeko awugabanya by'umwihariko, umuvuduko ntarengwa ku modoka zitwara abagenzi mu buryo bwa rusange ni:
a) Km 60 mu isaha
b) Km 40 mu isaha
c) Km 25 mu isaha
d) Km20 mu isaha
Correct Answer: d

Iyo nta mategeko awugabanya by'umwihariko, umuvuduko ntarengwa ku modoka zikoreshwa nk'amavatiri y'ifasi cyangwa amatagisi zifite ubaremere bwemewe butarenga kilograma 3500 ni:
a) Km 60 mu isaha
b) Km 40 mu isaha
c) Km 75 mu isaha
d) Km20 mu isaha
Correct Answer: d

Ikinyabiziga kibujjiwe guhagarara akanya kanini aha hakurikira:
a) Imbere y'ahantu hinjirwa hakasohokerwa n'abantu benshi
b) Mu muhanda aho ugabanyijemo ibisate bigaragazwa n'imirongo idacagaguye
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Iyo bwije kugeza bukeye cyangwa bitewe n'uko ibihe bimeze nk'igihe cy'ibihu cyangwa cy'imvura bitagishoboka kubona neza muri m 200, udutsiko twose tw'abanyamaguru nk'imperekerane cyangwa udutsiko tw'abanyeshuri bari ku murongo bayobowe n'umwarimu, iyo bagenda mu muhanda ku isonga hakaba hari abantu barenze umwe bagomba kugaragazwa kuburyo bukurikira:
a) Imbere ni itara ry'umuhondo ritwariwe ibumoso
b) Inyuma ni itara ryera ritwariwe ibumoso n'umuntu uri ku murongo w'inyuma hafi y'umurongo ugabanya umuhanda mo kabiri
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Utuyira turi ku mpande z'umuhanda n'inkengero zigiye hejuru biharirwa abanyamaguru mu bihe bikurikira:
a) Iyo hari amategeko yihariye yerekanwa n'ibimenyetso
b) Iyo badatatanye kandibayobowe n'umwarimu
(c) Iyo hatari amategeko yihariye yerekanwa n'ibimenyetso
d) Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: c

Imburira zimurika zemerewe gukoreshwa kugirango bamenyeshe umuyobozi ko bagiye kumunyuraho aha hakurikira:
a) Mu nsisiro gusa
b) Ahegereye inyamaswa zikurura
c) Hafi y'amatungo
(d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Uburemere ntarengwa bwemewe ntibushobora kurenga ½ cy'uburemere bw'ikinyabiziga gikurura nubw'umuyobozi kuri romoruki zikurikira:
a) Romoruki ifite feri y'urugendo
(b) Romoruki idafite feri y'urugendo
c) Romoruki itarenza kg 750
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Ibinyabiziga bifite ubugari bufite ibipimo bikurikira bigomba kugira amatara ndangaburumbarare:
(a) Metero 2 na cm 10
b) Metero 2 na cm 50
c) Metero 3
d) Metero 2
Correct Answer: a

Nta tara na rimwe cyangwa akagarurarumuri bishobora kuba bifunze ku buryo igice cyabyo cyo hasi cyane kimurika kitaba kiri hasi y'ibipimo bikurikira kuva ku butaka igihe ikinyabiziga kidapakiye:
a) Cm 30
(b) Cm 40
c) Cm 50
d) Metero 1 na cm 55
Correct Answer: b

Iyo ikinyabiziga gifite amatara abiri cyangwa menshi y'ubwoko bumwe ayo matara agomba kugira ibara rimwe n'ingufu zingana kandi agomba gushyirwaho ku buryo buteganye uhereye ku murongo ugabanya ikinyabizigamo kabiri mu burebure bwacyo. Ariko ibi ntibikurikizwa ku matara akurikira:
a) itara ndangamubyimba
b) itara ndangaburumbarare
(c) itara ribonesha icyapa kiranga numero y'ikinyabiziga inyuma
d) A na B byose nibyo
Correct Answer: c

Ahari hejuru cyane y'ubuso bumurika h'amatara ndangambere na ndanganyuma ntihashobora kuba aharenze ibipimo bikurikira hejuru y'ubutaka iyo ikinyabiziga kidapakiye:
a) m1 na cm 50
b) m1 na cm 75
(c) m 1 na cm 90
d) m2 na cm 10
Correct Answer: c

Ni ryari ikinyabiziga gishobora kugenda mu muhanda moteri itaka cyangwa vitesi idakora:
a) igihe kigenda ahamanuka
(b) igihe gikuruwe n'ikindi kinyabiziga
c) igihe gifite feri y'urugendo
d) ibisubizo byose ni byo
Correct Answer: b

Umurongo mugari wera udacagaguye ushobora gucibwa ku muhanda kugirango ugaragaze ibi bikurikira: (a) inkombe mpimbano z'umuhanda b) ahahagararwa umwanya muto n'umunini c) ahanyura abayobozi b'amagare d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Buri modoka cyangwa buri romoruki ikuruwe n'iyo modoka bishobora kugira itara risa n'icyatsi kibisi bituma umuyobozi yerekana ko yabonye ikimenyetso cy'uwitegura kumunyuraho. Iryo tara rigomba gushyirwa aha hakurikira:
a) hafi y'inguni y'ibumoso bw'ikinyabiziga
b) inyuma hafi y'impera y'iburyo bw'ikinyabiziga
c) inyuma ahegereye inguni y'iburyo
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibinyabiziga bikurikira bigomba kugira içerekana umuvuduko kiri aho umuyobozi areba neza kandi kigahora kitabwaho kugirango kigume gukora neza:
a) ibinyabiziga bifite umuvuduko nibura wa km 60 mu isaha
(b) ibinyabiziga bishobora kurenza km 40 mu isaha
c) ibinyabiziga bishobora kurenza km 30 mu isaha
d) ibinyabiziga bishobora kurenza km 25 mu isaha
Correct Answer: b

Ubugari bw'imizigo yikorewe n'ipikipiki idafite akanyabiziga ko kuruhande kimwe n'ubwa romoruki ikuruwe na bene icyo kinyabiziga nitbushobora kurenza ibipimo bikurikira:
(a) m 1.25
b) cm 30
c) cm 75
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ibinyabiziga bikurikira bigomba kugira itara ry'ubururu rimyatsa riboneka mu mpande zose:
a) ibinyabiziga bifite ubagari burenga m 2 na cm 10
b) ibinyabiziga bya police y'igihugu
(c) ibinyabiziga ndakumirwa
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: c

Ibinyabiziga bihinga n'ibindi bikoresho byihariye bikoreshwa n'ibigo bipatana imirimo, iyo bigenda mu nzira nyabagendwa igihe cya nijoro cyangwa bitewe n'uko ibihe bimeze bitagishoboka kubona neza muri m 200 bishobora kugaragazwa inyuma n'amatara 2 atukura, bipfa kuba bitarenza ibipimo bikurikira:
a) kutarenza umuvuduko wa km20 mu isaha
b) uburebure bwabyo habariwemo ibyo bitwaye bukaba butareneje m6
c) uburebure ntarengwa nitburenga m8
(d) A na B nibyo bisubizo by'ukuri
Correct Answer: d

Iyo romoruki iziritse ku kinyamitende, velomoteri n'amapikipiki bidafite akanyabiziga ko kuruhande uretse ikinyamitende na velomoteri bidafite umuyobozi, iyo uburumbarare bwayo cyangwa bw'ibyo yikoreye bituma itara ry'ikinyabiziga gikurura ritagaragara igihe bitagishoboka kubona neza muri m 200 bigomba kugaragazwa ku buryo bukurikira:
(a) itara ryera cyangwa ry'umuhondo cyangwa risa n'icunga rihishije riri kuri rumoruki inyama
b) itara ry'icyatsi cyangwa ry'umuhondo cyangwa risa n'icunga rihishije riri kuri rumoruki inyuma
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ku kinyabiziga cyangwa ibinyabiziga bikururana igice kirenga ku biziga nitkigomba kurenga ibipimo bikurikira:
(a) inyuma ni m 3 na cm 50
b) imbere ni m 1 na cm 70
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Iyo amatara y'ikinyabiziga agomba gucanwa kandi igihe imizigo isumba impera y'ikinyabiziga ho metero irenga igice gihera cy'imizigo kigaragazwa ku buryo bukurikira:
a) itara ritukura cyangwa akagarurarumuri ku mutuku ku manywa
b) agatambaro gatukura gafite nibura cm 50 z'uruhande mu ijoro
c) itara ry'umuhondo cyangwa akagarurarumuri k'umuhondo
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo imizigo igizwe n'ibinyampeke, ikawa, ipamba idatonoye, ibishara, ibyatsi, ibishami cyangwa ubwatsi bw'amatungo bidahambiriye uretse amapaki afunze, ubugari bwayo bushobora kugera ku bipimo bikurikira:
a) m 2.50
(b) m 2.75
c) m 3
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Uretse mu mijyi kuyindi mihanda yagenywe na minisiteri ushinzwe gutwara ibintu n'abantu, uburemere ntarengwa bwemewe ku binyabiziga bifatanye bifite imitambiko itatu ni:
a) toni 20
b) toni 16
(c) toni 12
d) toni 10
Correct Answer: c

Buri modoka cyangwa buri romoruki ikuruwe n'iyo modoka bishobora kugira itara rituma umuyobozi yerekana ko yabonye ikimenyetso cy'uwitegura kumunyuraho. Iryo tara rifite amabara akurikira:
a) umuhondo
(b) icyatsi kibisi
c) umweru
d) umutuku
Correct Answer: b

Ikinyabiziga cyangwa ibinyabiziga bikururana bifite imitambiko ibiri ikurikiranye mu bugari bwayo ni ukuvuga imitambiko yihindukiza kucyo ifungiyeho, uburebure bwayo nitbugomba kurenza ibipimo bikurikira:
a) m11
b) m10
c) m7
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Bumwe muri ubu bwoko bwa feri ituma imodoka iguma aho iri uko yaba yikoreye kose ku muzamuko cyangwa ku gacuri bya 16%, imyanya ya feri igomba gufata igakomeza kwegera kuburyo bw'ibyuma niyo umuyobozi yaba atarimo:
a) feri yo guhagarara umwanya munini
b) feri y'urugendo
c) feri yo gutabara
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Utugarararumuri turi mu mbavu z'ikinyabiziga tugomba kugira ibara rikurikira:
a) umweru
b) umuhondo
c) umutuku
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Romoruki zifite ubagari ntarengwa bwa cm 80 zishobora gushyirwaho akagarararumuri kamwe gusa iyo zikuruwe n'ibinyabiziga bikurikira:
a) velomoteri
b) ipikipiki idafite akanyabiziga ku ruhande
c) amavatiri y'ifasi
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Amatara maremare y'ibara ryera cyangwa ry'umuhondo agomba, nijoro igihe ijuru rikeye, kumurika mu muhanda mu ntera ya m 100 nibura imbere y'ikinyabiziga, ariko ku binyabiziga bifite moteri itarenejee za sentimetero kibe 125 iyo ntera igira ibipimo bikurikira:
a) m200
b) m100
c) m85
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo banyuze iruhande rw'inkomyi abanyamaguru bagomba gukiria banyuze mu muhanda, abayobozi bagomba gusiga umwanya ufite ubugari bwa m 1 nibura hagati yabo nayo. Iyo ibyo bidashobora kubahirizwa kandi umunyamaguru akaba anyura hafi yiyo nkomyi, umuyobozi agomba kuyikikira afite umuvuduko utarenejee ibipimo bikurikira:
a) km 10 mu isaha
b) km 20 mu isaha
c) km 30 mu isaha
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Guhagarara akanya gato no guhagarara akanya kanini bibuijjiwe cyane cyane aha hakurikira:
a) ku mihanda y'icyerekezo kimwe hose
(b) mu ruhande ruteganye n'urwo ikindi kinyabiziga gihagazemo akanya gato cyangwa kanini
c) ku mihanda ibisikanirwamo, iyo ubugari bw'umwanya w'ibinyabiziga ugomba gutuma bibisikana butagifite m12
d) ibisubizo byose nibyo
Correct Answer: b

Amatara ndangambere n'aya ndanganyuma y'imodoka zitarenegeje m 6 z'uburebure na m 2 z'ubugari habariwemo imitwaro kdi nta kinyabiziga kindi kiziritseho ashobora gusimburwa n'amatara akurikira, iyo ibyo binyabiziga bihagaze umwanya muto cyangwa munini mu nsisiro bibangikanye ku ruhande rw'umuhanda:
a) amatara magufi
b) amatara ndangaburumbarare
c) amatara yo guhagarara umwanya munini
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo kuva bwije kugeza bukeye cyangwa bitewe nuko ibihe bimeze nk'igihe cy'igihu cyangwa cy'imvura bitagishoboka kubona neza muri m 200, imirongo y'ingabo z'igihugu zigendera kuri gahunda n'utundi dutsiko twose tw'abanyamaguru nk'imperekerane cyangwa udutsiko tw'abanyeshuri bari ku murongo bayobowe na mwarimu, iyo bagenda mu muhanda ku isonga hakaba hari abantu barenze umwe, bagaragzwa ku buryo bukurikira:
a) imbere ni itara ryera ritwariwe ku ruhande rw'ibumoso n'umuntu uri ku murongo w'imbere hafi y'umurongo ugabanya umuhanda mo kabiri
b) inyuma ni itara umuhondo ritwariwe ku ruhande rw'ibumoso n'umuntu uri ku murongo w'inyuma hafi y'umurongo ugabanya umuhanda mo kabiri
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Imizigo yikorewe n'amagare, velomoteri, amapikipiki, ibinyamitende by'ibiziga bitatu nibyo ibiziga bine bifite cyangwa bidafite moteri inyuma ntishobora kurenza ibipimo bikurikira:
a) cm 20
b) cm 30
c) cm 50
d) cm 60
Correct Answer: d

Itara ndanganyuma rigomba gushyirwa aha hakurikira:
(a) ahagereye inguni y'ibumoso y'ikinyabiziga
b) ahagereye inguni y'iburyo bw'ikinyabiziga
c) inyuma kandi y'impera y'ibumoso bw'ikinyabiziga
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Nta tara na rimwe cyangwa utugararurumuri bishobora kuba bifunze kuburyo igice cyabyo cyo hasi cyane kimurika kitaba kiri hasi ya cm 40 kuva ku butaka igihe ikinyabiziga kidapakiye ariko ibyo ntibikurikizwa ku matara akurikira:
a) amatara kamenabihu
b) amatara yo gusubira inyuma
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Iyo tumuritswe n'amatara y'urugendo y'i kinyabiziga utugararurumuri tugomba n'ijoro, igihe ijuru rikeye kubonwa n'umuyobozi w'ikinyabiziga kiri mu ntera ikurikira:
a) metero 100
(b) metero 150
c) metero 200
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Ibinyabiziga bigendeshwa na moteri, hatarimo velomoteri n'ibinyabiziga bidapakiye umuvuduko wabyo udashobora kurenga km 50 mu isaha ahateganye bigomba kuba bifite ibikoresho by'ihoni byumvikanira mu ntera ikurikira:
a) metero 200
b) metero 150
(c) metero 100
d) metero 50
Correct Answer: c

Ahatari mu nsisiro ibyapa biburira n'ibyapa byo gutambuka mbere bigomba gushyirwa mu ntera ikurikira y'ahantu habyerekana:
(a) metero 150 kugeza kuri 200
b) metero 100 kugeza kuri 150
c) metero 50 kugeza kuri 100
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Inkombe z'inzira nyabagendwa cyangwa z'umuhanda zishobora kugaragazwa n'ibikoresho ngarurarumuri. Ibyo bikoresho bigomba gushyirwaho ku buryo abagenzi babibona ku buryo bukurikira:
a) babona iburyo bwabo ibyibara ritukura cyangwa ibisa n'icunga rihishije
b) ibumoso babona iby'ibara ryera
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ahatari mu nsisiro, umuyobozi wese ugenza ikinyabiziga kimwe cyangwa ibinyabiziga bikomatanye bifite uburemere ntarengwa bwemewe burenga ibiro 3500 cyangwa bifite ubreubure bwite burenga metero 10 agomba, keretse iyo anyuze cyangwa agiye kunyura ku bindi binyabiziga, gusiga hagati y'ikinyabiziga cye n'iki muri imbere umwanya uhagije kugirango ibinyabiziga bimuhiseho bishobore kuhigobeka bidateje impanuka igihe bibaye ngombwa ariko ibyo ntibikurikizwa mu bihe bikurikira:
(a) mu gihe ibigendera mu muhanda ari byinshi kimwe no mu duce tw'inzira nyabagendwa aho kunyuranaho bibuijjwe
(b) igihe ibigendera mu muhanda ari byinshi
(c) mu duce tw'inzira nyabagendwa aho kunyuranaho bibuijjwe
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibiziga by'ibinyabiziga bigendeshwa na moteri n'ibya velomotor i kimwe n'ibya romoruki zabyo bigomba kuba byambaye inziga zihagwa zifite amano n'ubujyakuzimu butari munsi ya milimetro imwe ku migongo yabyo yose nubudodo bwabyo nitbugire ahantu na hamwe bugaragara kandi ntubigire aho byacitse bikomeye mu mpande zabyo ariko ibyo nitbikurikizwa ku binyabiziga bikurikira:
(a) ibinyabiziga bidapakiye kandi bitajya birenza umuvuduko wa km 25 mu isaha ahateganye
b) ibinyabiziga bya police bijya ahatarenga km 25 uvuye aho biba
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Amatara ndangacyerekezo agomba kuba agizwe n'ibintu bifashe ku rumuri rumyasa, biringaniye ku buryo bigira umubare utari igiharwe ku mpande z'imbere n'inyuma z'ikinyabiziga ayo matara aba afite amabara akurikira:
a) amatara y'imbere aba yera cyangwa ari umuhondo
b) ayinyuma aba atukura cyangwa asa n'icunga rihishije
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) ayinyuma aba asa n'icunga rihishije
Correct Answer: c

Amahoni y'ibinyabiziga bigendeshwa na moteri agomba kohereza ijwi ry'injlyana imwe rikomeza kandi ridacengera amatwi ariko ibinyabiziga bikurikira bishobora kugira ihoni ridasanzwe ridahuye n'ibivuzwe haruguru:
a) ibinyabiziga ndakumirwa
b) ibinyabiziga bikora ku mihanda
c) ibinyabiziga bifite ubagari burenze m 2.10
(d) A na B ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: d

Icyapa kibuzu kunyura kubindi binyabiziga byose uretse ibinyamitende ibiri n'amapikipiki adafite akanyabiziga ku ruhande gifite ibimenytesto by'amabara akurikira:
a) umweru n'umukara
(b) umutuku n'umukara
c) ubururu
d) A na B ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: b

Icyapa kivuga ko hatanyurwa mu byerekezo byombi kirangwa n'ubuso bw'ibara rikurikira:
a) umukara
(b) umweru
c) ubururu
d) umutuku
Correct Answer: b

Ibinyabiziga bikurikira bigomba kugira ibikoresho by'ihoni byumvikanira mu ntera ya m 20:
a) amapikipiki
(b) velomoteri
c) ibinyabiziga bigendeshwa na moteri bidapakiye
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Imirongo y'ingabo z'igihugu zigendera kuri gahunda n'utundi dutsiko twose tw'abanyamaguru nk'imperekerane cyangwa udutsiko tw'abanyeshuri iyo bitagishoboka kubona neza muri m200, bagaragazwa ni itara ryera imbere naho inyuma ni itara ry'umutuku ariko iyo uburebure bwiyo mirongo cyangwa bw'utwo dutsiko burenga m6 impande zatwo cyangwa zayo zigaragazwa ku buryo bukurikira:
a) itara rimwe cyangwa menshi yera
b) amatara menshi y'umuhondo
c) amatara menshi asa n'icunga rihishije
(d) ibisubizo byose nibyo
Correct Answer: d

Amatara ndangambere na ndanganyuma y'imodoka zitareneje m 6 z'uburebure na m 2 z'ubugari habariwemo imitwaro kandi nta kindi kinyabiziga kiziritseho ashobora gusimburwa n'amatara yo guhagarara umwanya munini iyo ibyo binyabiziga bihagaze umwanya muto cyangwa munini mu nsisiro bibangikanye ku ruhande rw'umuhanda. Ayo matara arangwa n'amabara akurikira:
a) umweru cyangwa umuhondo imbere
b) umutuku cyangwa umuhondo inyuma
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Amatara ndangaburumbarare agomba kubonwa nijoro igihe ijuru rikeye n'umuyobozi w'ikinyabiziga kiri mu ntera ya :
a) m 50 nibura
b) m 100
c) m 150
(d) m 200 nibura
Correct Answer: d

Uretse ku byerekeye imihanda iromboreje y'ibisate byinshi n'imihanda yimodoka igice cy'umuhanda kiri hakurya y'umurongo mugari wera ucibwa ku muhanda ngo ugaragaze inkombe mpimbano zawo kigenewe ibi bikurikira:
a) guhagararwamo umwanya muto gusa
b) guhagararwamo umwanya munini gusa
c) guhagararwamo umwanya muto n'umunini
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibimenyetso by'agateganyo bigizwe n'imitemeri y'ibara risa n'icunga rihishije bishobora gusimbura ibi bikurikira:
a) imirongo yera irombereje idacagaguye gusa
b) imirongo yera irombereje idacagaguye n'icagaguye
c) imirongo icagaguye n'idacagaguye ibangikanye
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo bitagishoboka kubona muri m 200 imodoka zikuruwe n'inyamaswa, ingorofani, inyamaswa zitwaye imizigo cyangwa zigenderwamo kimwe n'amatungo bigomba kurangwa na:
a) imbere ni itara ryera
b) imbere ni itara ry'umuhondo cyangwa risa n'icunga rihishije
c) inyuma ni itara rimwe ritukura
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Uretse igihe hari amategeko yihariye akurikizwa muri ako karere ikinyabiziga cyose gihagaze umwanya muto cyangwa munini, iyo gihagaze mu mwanya wo kuruhande wagenewe abanyamaguru, kugirango bashobore kugenda batagombye kunyura mu muhanda, umuyobozi agombye kubasigira akayira gafite byibura ibipimo bikurikira by'ubugari:
(a) m 1
b) m 2
c) m 0.5
d)nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Icyapa cyerekana ahantu hagenewe guhagararwamo n'imodoka nini zagenewe gutwara abantu cyirangwa n'ubuso bw'amabara akurikira:
a) ubururu
b) umweru
c) umutuku
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Icyapa cyerekana ko inzira giteyeho mu ntangiriro idakomeza kigaragazwa n'ikirango (ikimenyetso) cy'amabara akurikira:
a) umukara n'umutuku
b) umukara n'umweru
(c) umweru n'umutuku
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Buri modoka yagenewe gutwara abantu, ariko umubare wabo ntarengwa ukaba munsi ya 6 umuyobozi abariwemo igomba kugira imikandara yo kurinda ibyago igenewe aba bakurikira:
a) umuyobozib) umugenzi wicaye ku ntebe y'imberec) ishobora no kugira imikandara kuzindi ntebe z'inyuma(d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Usibye ibinyabiziga by'ingabo z'Igihugu, Ikinyabiziga kigendeshwa na moteri kirihoo ibyuma ntamenwa cyangwa ikindi cyose gituma gikoreshwa mu gutera cyangwa mu kwitabara ntigishobora kugenda mu nzira nyabagendwa kidafite uruhushya rwihariye. Urwo ruhushya rutangwa naba bakurikira:
a) police y'igihugu
(b) minisitiri ushinzwe gutwara abantu n'ibintu
c) minisitiri w'ingabo
d) ikigo cy'igihugu gishinzwe imisoro n'amahoro.
Correct Answer: b

Iyo umukumbi ugizwe n'amatungo maremare arenze ane cyangwa amatungo magufi arenze atandatu mu nzira nyabagendwa iyo hatakibona neza kuburyo umuyobozi abona muri m 200 ugomba kugaragazwa kuburyo bukurikira:
a) itara ry'urumuri rwera cyangwa rusa n'icunga rihishije imbere y'umukumbi
b) itara ry'urumuri rutukura cyangwaumuhondo ritwawe inyuma y'umukumbi
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibinyabiziga biherekeranyije mu butumwa ntibishobora gutonda uburebure burenga umurongo wa m 500. Iyi bibaye bityo ibinyabiziga biherekeranye mu butumwa bishobora kugabanwamo amatsinda atonze umurongo atareneje m 50 z'uburebure kdi hagati yayo hakaba byibura m 50 ariko ibyo nitbikurikizwa kubinyabiziga bikurikira:
a) ibinyabiziga bya police biherekeranyije
(b) ibinyabiziga by'abasirikare biherekeranyije mu nsisiro
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Iyo ikinyabiziga gikururwa n'inyamaswa nacyo gikuruye ikindi uburebure bw'ibikururwa bukaba urenga m 18 hatabariwemo icyo kinyabiziga cya mbere kiziritseho hagomba ibi bikurikira:
(a) umuherekeza w'ikinyabiziga cya kabiri
b) abaherekeza babiri
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ibinyabiziga bikurikira nitbitegetswe kugira ibimenytesto bibyerekana iyo byambukiranya umuhanda cyangwa bigenda ku ruhande rwawo:
a) ibinyabiziga bigendwamo n'abana
b) ibinyabiziga bigendwamo n'abamugaye
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Icyapa cy'inyongera kigaragaza ikibanza cy'ingando cyangwa cy'abantu benshi bagendera ku nyamaswa kirangwa n'amabara akurikira:
(a) ubururu, umweru n'umukara
b) umukara umweru n'umuhondo
c) icyatsi kibisi, umuhondo n'ikirango cy'umukara
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Icyapa cyerekana ahantu amategeko y'Umuhanda urombeje w'ibice byinshi atangirira gukurikizwa, kirangwa n'ibirango (ibimenyetso) by'amabara akurikira:
a) umweru n'umukara
b) umweru n'umutuku
c) umweru n'umuhondo
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ighe ikorwa ry'imirimo ribangamiye cyane cyangwa buke uburyo bwo kugenda mu nzira nyabagendwa, ahakorerwa imirimo hagaragazwa ku buryo bukurikira:
a) icyapa cyera cya mpande enye, zingana zifite uruhande rwa metero 0.30
b) uruzitiro ruri ku mpera y'iburyo
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo mu muhanda, imirimo yihariye ubugari butuma abayobozibagomba kuva mu mwanya wabo usanzwe kugirango bakomeze urugendo, ahaetgetswe kunyurwa hagaragazwa n'ikimenyetso gishyirwa aho imirimo irangirira mu ruhande rugenderwamo. Icyo kimenyetso kirangwa n'amabara akurikira:
(a) ubuso bw'ubururu ikirango cy'umweru
b) umuzenguruko w'umutuku, ubuso umweru n'ikirango cy'umukara
c) umuzenguruko w'umutuku, ubuso mu ibara ryera, ikirango mu ibara ry'umutuku n'umukara
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Icyapa cyerekana ko hari amabwiriza yihariye mu buryo bwo kugendera mu cyambu cyangwa ku kibuga cy'indége giteye ku buryo bukurikira:
a) ishusho mpandeshatu, ubuso mu ibara ryera, ikirango mu ibara ry'umukara
(b) ishusho mpandeny, ubuso mu ibara ry'ubururu n'ikirango kiri mu ibara ryera
c) ishusho y'uruziga mu ibara ry'ubururu ni ikirango kiri mu ibara ryera
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Nijoro igihe ijuru rikeye, itara ribonesha icyapa kiranga numero y'ikinyabiziga rigomba gutuma izo numero zisomerwa nibura mu ntera ikurikira:
a) m150
b) m50
c) m20
d) m10
Correct Answer: d

Ibyapa byerekana icyago cyidahoraho kandi bigenewe kwerekana aho bagana cyangwa aho berekeza umuhanda nk'igihe cy'impanuka cyangwa hari imirimo ikorwa mu muhanda biranghwa n'amabara akurikira:
a) umweru n'umukara
b) umweru n'umuhondo
c) ubuso bw'umweru gusa
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Birabujjiwe kubangamira imigendere isanzwe y'ibindi binyabiziga kubera ibi bikurikira:
a) kugabanya umuvuduko kuburyo budasanzwe
b) gukacira feri bidatewe no kwirinda ibyago
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Iyo kuva bwije kugeza bukeye cyangwa bitewe n'uko ibihe bimeze bitagishoboka kubona neza muri m 200, mu nzira nyabagendwa, romoruki iziritse kuri velomoteri cyangwa ipikipiki idafite akanyabiziga ku ruhande, uretse velomoteri idafite umuyobozi, kandi uburumbarare bwayo, cyangwa bw'ibyo yikoreye bukaba butuma itara ry'ikinyabiziga biyikurura ritagaragara, iyo romoruki igaragazwa ku buryo bukurikira:
a) itara ryera riri kuri romoruki inyuma
b) itara ry'umuhondo riri kuri romoruki inyuma
c) itara risa n'icunga riri kuri romoruki inyuma
(d) ibi bisubizo byose nibyo
Correct Answer: d

Amatara maremare y'ikinyabiziga agomba kuzimwa mu bihe bikurikira:
a) iyo umuhanda umurikiwe hose kandi umuyobozi ashobora kubona nibura mu ntera ingana na metero 200
b) iyo ikinyabiziga gikurikiye mu ntambwe zitagera muri m100 keretse iyo umuyobozi wacyo ashaka kunyura kucyo akurikiye acana azimya vuba vuba amatara maremare
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Iyo akanyabiziga gasunikwa cyangwa ibyo gatawye bidatuma umuyobozi abona neza imbere ye, uwo muyobozi agomba gukora ibi bikurikira:
a) gushaka umuherekeza
(b) gukurura ikinyabiziga cye
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Uretse igihe hari amategeko yihariye akurikizwa muri ako karere cyangwa imitunganyirize bwite y'aho, ikinyabiziga cyose cyangwa inyamaswa ihagaze umwanya muto cyangwa munini igomba kuba iri aha hakurikira:
a) mu kaboko k'iburyo hakurikijwe aho yaganaga uretse igihe ari mu muhanda w'icyerekezo kimwe
b) ahegereye bishobotse akayira k'abanyamaguru iyo umuhanda ugafite ariko umwanya w'ibiziga n'akayira ntube urenga santimetero 50
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Iyo ikinyabiziga gihagaritswe n'ijoro ku buryo abayobozi bakigana badashobora kumenya ko kibabereye imbogamizi, kigomba kurangirwa kure n'ikimenyetso cyabigenewe kiri ahantu hagaragara kugirango kiburire hakiri kare abandi bayobozi baza bagisanga, ariko ntibireba ibinyabiziga bikurikira:
a) velomoteri
b) ipikipiki idafite akanyabiziga ku ruhande
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Abanyamaguru batatanye cyangwa bagize udutsiko tudafatanyije gahunda kdi batanayobowe n'umwarimu bategetswe kunyura mu tuyira turi ku mpande z'umuhanda no ku nkengero zigiye hejuru uretse ubutaka butsindagiye butandukanya imihanda ibiri bwo kunyurwamo gusa n'aba bakurikira:
a) abanyamaguru bashaka guhagarara akanya gato igihe bambukiranya umuhanda
b) abanyamaguru bagize udutsiko tw'abantu benshi
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ibinyabiziga biherekeranyije mu butumwa nitbishobora gutonda uburebure burenga umurongo wa m 500, iyo bibaye bityo ibinyabiziga biherekeranyije mu butumwa bishobora kugabanywamo amatsinda atonze umurongo utarenejeje ibipimo bikurikira:
(a) utareneje m50
b) utareneje m100
c) utareneje 150
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ibyapa byereka inkomane y'inzira nyabagendwa n'inzira ya gariyamoshi bigomba iteka kumurikwa cyangwa kugarura urumuri ku buryo bigaragarira nibura mu ntera ikurikira igihe ijuru rikeye:
a) m200
b) m 250
c) m300
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Imbibi ziri ku mpera z'ubwihugiko bw'abanyamaguru kandi ziri mu muhanda kimwe n'imbibi n'ibindi bikoresho bigenewe gutuma bagenda mu muhanda nta muvundo zisigwa irangi ry'ibara rikurikira:
(a) irangi ry'umuhondo ngarurarumuri
b) irangi ry'umweru ngarurarumuri
c) irangi risa n'icunga rihishije ngarurarumuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Kugirango ikinyabiziga kive ahantu hari urwondo cyangwa hanyerera bidaszanzwe hashobora gukoreshwa uburyo bukurikira:
a) inziga zishobora gushyirwaho udushyundu
(b) inziga zishobora gushyirwaho iminyururu irwanya ubunyerere
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Iyo imizigo igizwe n'ibinyampeke, ikawa, amakara, ubwatsi bw'amatungo bidahambiriye, ubagari bwayo bushobora kugera kuri m2 na cm75 ariko iyo iyo mizigo ijyanwa mu karere katarenga km25 uvuye aho yapakiriwe, usibye mu nsisiro, ubagari bwayo bushobora kugera ku bipimo bikurikira:
a) m4
b) m3 na cm50
(c)m3
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Mu mujyi no ku mihanda y'igihugu igenwa na minisitiri ushinzwe gutwara abantu n'ibintu, ubwikorere ntarengwa ku ikamyo iyo ariyo yose ntibushobora kurenga ibipimo bikurikira:
a) toni 10
b) toni 16
c) toni 24
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo bitewe n'imitereere y'ahantu intera itandukanya icyapa n'ahantu habi iri munsì ya m150 ku buryo bugaragara, iyo ntera yerekanishwa icyapa cy'inyongera giteye ku buryo bukurikira:
a) kare ifite ubuso bw'ibara ryera
(b) urukiramende rufite ubuso bw'ibara ryera
c) mpandeshatu ifite umuzenguruko utukura
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Nijoro, amatara yo kubisikana y'ibara ryera cyangwa y'umuhondo agomba, igihe ijuru rikeye kumurika mu muhanda nibura mu ntera ikurikira:
a) m100
b) m50
(c) m40
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ikintu cyose cyatuma hahindurwa ibyanditse bireba nyirikarita cyangwa ibiranga ikinyabiziga kigomba kumenyeshwa ibiro by'umusoro haba mu magambo cyangwa mu ibaruwa ishinganye ibyo bikorwa mu gihe kingana gute:
a) mu mezi 2
b) mu kwezi kumwe
c) mu minsi cumi n'itanu
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Kugirango berekane ahantu habi cyane, hakoreshwa ikimenytesto cy'itara ry'umuhondo rimyasa, rivuga uburenganzira bwo gutambuka icyo kimenyetso barushijehо kwitonda. Ese icyo kimenyetso gihindura iki ku mategeko agenga gutambuka mbere:
(a) ntacyo gihindura
b) abo rireba nibo batambuka mbere
c) abatwaye ibinyabiziga binini nibo batambuka mbere
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Romoruki zifite ubugari ntarengwa bwa sentimetero 80 zishobora gushyirwaho akagarurarumuri kamwe gusa iyo zikuruwe n'ibinyabiziga bikurikira:
a) velomoteri
b) ipikipiki ifite akanyabiziga kuruhande
c) igare
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Amatara maremare y'ibara ryera cyangwa ry'umuhondo agomba nijoro igihe ijuru rikeye kumurika mu ntera ikurikira ku binyabiziga bifite moteri itarenejeje ingufu zigera kuri sentimetero kibe 125
a) m100
(b) m75
c) m25
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Iyo kuva bwije kugeza bukeye cyangwa bitewe n'uko ibintu bimeze bitagishoboka kubona muri m 200, ibinyabiziga cyangwa imitwaro bifite ubagari burenga m 2.50 iyo bigenda mu nzira nyabagendwa bigaragazwa ku buryo bukurikira:
a) inyuma ni amatara abiri atukura
b) iyo bibaye ngombwa no ku mpera y' amabondo y' ikinyabiziga cyangwa y' imitwaro ni itara ndangaburumbarare risa n' icunga rihishije cyangwa ry' umuhondo
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Igice cy' umuhanda kiri hakurya y' umurongo mugari wera udacagaguye ugaragaza inkombe mpimbano y' umuhanda kiba kigenewe ibi bikurikira:
a) guhagararwamo umwanya muto gusa
b) guhagararwamo umwanya muto n' umunini ndetse no kumihanda irombereje y' ibisate byinshi n' imihanda y' imodoka
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iminyururu n' ibindi byuma bifashisha bishobora kuvanwaho cyangwa binagana, hatabariwemo ibimenyetso byerekana ibyerekezo bigomba gutungurwa ku kinyabiziga ku buryo igibe byizunguza bitarenga impande zihera uburumbarare bw' ikinyabiziga kandi ibyo byuma bifashisha nitbigomba gukururuka ku butaka ariko ibyo nitbibujijwe ku binyabiziga bikurikira:
(a) imashini zihinga
b) ibinyabiziga bitwaye ibintu bidashobora gufata inkongi
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ku binyabiziga cyangwa ibinyabiziga bikururana igice kirenga ku biziga ntigishobora kurenga ibipimo bikurikira:
a) iby'inyuma: m3
(b) iby'imbere: m2.70
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Uretse bibonewe uruhushya, ubundi birabujijwe gushyira no gukomeza kugendesha imodoka cyangwa romoruki mu nzira nyabagendwa iyo uburemere bw'ibyikorewe burenze uburemere ntarengwa bwemewe n'ikarita iranga ikinyabiziga ariko ibyo nitbikurikizwa ku binyabiziga bikurikira:
a) ibinyabiziga bya police
b) ibinyabiziga bihinga
c) imashini zikoreshwa mu kubaka imihanda
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Gushyira mu muhanda ku buryo budasanzwe ibinyabiziga bikururana birenze bitatu bigomba gutangirwa uruhusa, uretse imashini ihinga iyo zigenda uregendo rutarenze km 25, ibinyabiziga bikururana bitwaye ibyamamazwa n'ibindi biteganwa n'iri teka ariko igiteranyo cy'uburebure bw'ibyo binyabiziga bikururana ntagishobora kurenga ibipimo bikurikira:
a) m50
b) m35
c) m25
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibinyamitende itatu bifite moteri bigomba kugira amatara akurikira:
a) amatara abiri ndangambere n'amatara abiri ndanganyuma yerekana ko ikinyabiziga gihagaze
b) utugarurarumuri tubiri
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ibyapa bibuza n'ibitegeka bikurikizwa gusa aha hakurikira:
a) mu masangano
b) mu gice cy'inzira nyabagendwa kiri hagati yaho bishinze n'inkomane ikurikiyeho ku ruhande rw'inzira bishinzeho
c) ibyo byapa bishyirwaho hakurikijwe intera ibitandukanya
d) B na C ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: d

Icyapa cy'inyongera kerekana aho bagobokera ibinyabiziga kirangwa n'amabara akurikira:
a) ubururu, umweru, umutuku
b) umweru, umukara, ubururu
c) umutuku, umweru n'umukara
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Icyapa cyerekana uburebure bw'igice cyatera ibyago cyangwa bw'ahantu amabwiriza y'icyo cyapa agomba gukurikizwa kirangwa n'ubuso n'ibimenyetso bikurikira:
a) ubuso umweru, ikimenyetso ubururu
b) ubuso ubururu, ikimenyetso umweru
c) ubuso ubururu, ikimenyetso umweru n'umukara (d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Umurongo w'umuhondo ucagaguye uciye ku nkombe nyayo y'umuhanda, umusezero w'inzira y'abanyamaguru cyangwa w'inkengero y'umuhanda yegutse uvuga ibi bikurikira:
a) guhagarara umwanya muto birabujjiwe ku burebure bw'uwu murongo
b) guhagarara umwanya muto n'umunini birabujjiwe ku burebure bw'uwu murongo
c) aho bahagarara umwanya munini cyangwa muto (d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ku binyabiziga cyangwa ibinyabiziga bikururana igice kirenga ku biziga ntigishobora kurenga ibipimo bikurikira:
a) iby'inyuma m 3.40
b) iby'imbere m 2.50
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri (d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Mu migi no ku yindi mihanda y'igihugu igenwa na minisitiri ushinzwe gutwara abantu n'ibintu uburebure ntarengwa kuri buri mitambiko 3 ifungwaho ibiziga bine ni:
(a) toni 24
b) toni 10
c)toni 16
d) toni 53
Correct Answer: a

Iyo hagati y'uruhande rw'imbere rwa romoruki n'uruhande rw'inyuma rw'ikinyabiziga kiyikurura hari umwanya urenze m 3 ikibizirikanyije kigomba kugaragazwa ku buryo bukurikira iyo amatara y'ikinyabiziga agomba gucanwa:
a) agatambaro gatukura gafite nibura cm 50 z'uruhande
(b) itara risa n'icunga rihishije rigaragara mu mbavu igihe ikibizirikanyije kimuritswe
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Itara ryo guhagarara ry'ibara ritukura rigomba kuba ridahumisha, kandi rigomba kugaragarira mu ntera ikurikira:
a) nijoro igihe ijuru rikeye nibura muri m 200
b) ku manywa igihe cy'umuyo nibura muri m50
c) nijoro nibura muri m 100 igihe ijuru rikeye
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Birabujjiwe kongera ku mpande z'ikinyabiziga kigendeshwa na moteri cyangwa velomoteri ibi bikurikira:
a) imitako
b) ibintu bifite imigongo cyangwa ibirenga ku mubyimba kandi bishobora gutera ibyago abandi bagenzi
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ikintu cyose cyatuma hahindurwa ibyanditswe bireba nyirikarita cyangwa ibiranga ikinyabiziga kigomba kumenyeshwa ibiro by'imisoro haba mu magambo cyangwa mu ibaruwa ishinganye. Ibyo bikorwa mu gihe kingana gute:
a) mu minsi 5
(b) mu minsi 8
c) mu minsi 15
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Kunyuranaho bikorerwa:
a) mu ruhande rw'iburyo gusa
b) igihe cyose ni ibumoso
c) iburyo iyo unyura ku nyamaswa
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo ubagari bw'inzira nyabagendwa igenderwamo n'ibinyabiziga budahagije kugirango bibisikane nta nkomyi abagenzi bategetswe:
a) kunyura mu nzira z'impande z'abanyamaguru
b) guhagarara aho bageze
(c) koroherana
d) gukuraho inkomyi
Correct Answer: c

Umuyobozi ugenda mu muhanda igihe ubugari bwawo budatuma anyuranaho nta nkomyi ashobora kunyura mu kayira k'abanyamaguru ariko amaze kureba ibi bikurikira:
a) umuvuduko w'abanyamaguru
b) ubugari bw'umuhanda
c) umubare w'abanyamaguru
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Icyapa cyerekana umuvuduko ntarengwa ikinyabiziga kitagomba kurenza gishyirwa ku binyabiziga bifite uburebure ntarengwa bukurikira:
a) burenga toni 1
b) burenga toni 2
c) burenga toni 24
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo nta mategeko awugabanya by'umwihariko, umuvuduko ntarengwa w'amapikipiki mu isaha ni:
a) km 25
b) km 70
c) km 40
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ahatari mu nsisiro umuvuduko ntarengwa wa velomotori mu isaha ni:
(a) km 50
b) km 40
c) km 30
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Birabujijwe guhagarara akanya kanini aha hakurikira:
a) mu duhanda tw'abanyamagare
b) mu duhanda twagenewe velomoteri
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Amatara maremare y'ikinyabiziga agomba kutamurika mu bihe bikurikira:
a) iyo umuhanda umurikiwe umuyobozi abasha kureba muri m 200
(b) iyo ikinyabiziga kigiye kubisikana nikindi
c) iyo ari mu nsisiro
d) ibisubizo byose nibyo
Correct Answer: b

Ubugari bwa romoruki ikuruwe n'igare cyangwa velomoteri nitburenza ibipimo bikurikira:
a) cm 25
b) cm 125
c) cm 45
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Uburyo bukoreshwa kugirango ikinyabiziga kigende gahoro igihe feri idakora neza bwitwa:
a) feri y'urugendo
b) feri yo guhagarara
(c) feri yo gutabara
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Nta mwanya n'umwe feri ifungiraho ushobora kurekurana n'ibiziga keretse:
a) iyo bireba feri y'urugendo
b) iyo kurekurana ari ibyakanya gato
c) iyo bireba feri yo guhagarara umwanya munini, ubwo kurekurana bikaba bidashoboka bidakozwe n'umuyobozi
(d) byose ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: d

Ikinyabiziga ntigishobora kugira amatara arenze abiri y'ubwoko bumwe keretse kubyerekeye amatara akurikira:
a) itara ndangamubyimba
b) itara ryerekana icyerekezo
c) itara ndangaburumbarare
(d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Itara ndanganyuma rigomba gushyirwa aha hakurikira:
a) ku nguni y'iburyo y'ikinyabiziga
b) ku gice cy'inyuma ku kinyabiziga
(c) ahegereye inguni y'ibumoso y'ikinyabiziga
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: c

Nibura ikinyabiziga giteectswe kugira uduhanagurabirahuri dukurikira:
a) 2
b) 3
(c)1
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ibiziga by'ibinyabiziga bigendeshwa na moteri n'ibya velomoteri kimwe n'ibya romoruki zabyo bigomba kuba byambaye inziga zihagwa zifite amano n'ubujyakuzimu butari munsi ya milimetro imwe ku migongo yabyo yose, n'ubudodo bwabyo ntibugire ahantu na hamwe bugaragara kdi ntibigire aho byacitse bikomeye mu mpande zabyo. Ariko ibyo ntibikurikizwa ku binyabiziga bikurikira:
(a) ibinyabiziga bidapakiye kdi bitajya birenza umuvuduko wa km 25 mu isaha ahateganye
b) ibinyabiziga bya police bijya ahatarenga km 25 uvuye aho biba
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Birabujijwe kugenza ibinyabiziga bigendeshwa na moteri na za romoruki zikururwa nabyo, iyo ibiziga byambaye inziga zidahagwa cyangwa inziga zikururuka zifite umubyimba uri hasi ya cm 4. Ariko ibyo ntibikurikizwa ku binyabiziga bikurikira:
a) ku binyabiziga by'ingabo
(b) ibinyabiziga bihinga iyo bigendeshwa mu karere katarenga km 25 uvuye aho ziba
c) ibinyabiziga bya police
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Imirongo yera iteganye n'umurongo ugabanya umuhanda mo kabiri mu burebure bwawa ugaragaza:
a) ahanyurwa n'amagare na velomotori
b) ahanyurwa n'ingorofani n'ibinyamitende
(c) ahanyurwa n'abanyamaguru
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Iyo harimo indi myanya birabujijwe gutwara ku ntebe y'imbere y'imodoka abana badafite imyaka ikurikira:
a) imyaka 10
(b) imyaka 12
c) imyaka 7
d) nta gisubizocy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Iyo ikinyabiziga kitagikora cyangwa cyoherejwe mu mahanga burundu ibyapa ndanga bigomba gukurwaho bikoherezwa mu biro by'imisoro, ibyo bikorwa mu gihe kingana gute:
a) ibyumweru bibiri
(b) amezi abiri
c) ukwezi kumwe
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Inkombe z'inzira nyabagendwa cyangwa z'umuhanda zishobora kugaragazwa n'ibikoresho ngarurarumuri ibyo bikoresho bigomba gushyirwaho ku buryo abagenzi babibona ku buryo bukurikira:
a) babona gusa ibumoso bwabo ibyibara ryera
b) iburyo babona iby'ibara ritukura cyangwa risa n'icunga rihishije gusa
(c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Iyo kuyobya umuhanda ari ngombwa bigaragazwa kuva aho uhera no kuburebure bwawa n'icyapa gifite ubuso bw'amabara akurikira:
a) umukara
b) umweru
c) umutuku
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ku mihanda yagenwe na minisitiri ubifite mu nshingano ibyapa biburira n'ibyapa byerekana bigomba kugaragazwa kuva bwije kugera bukeye n'urumuri rwihariye cyangwa amatara ku mihanda cyangwa ibintu ngarurarumuri. Igihe jiru rikeye intera y'ahagaragara igomba kuba nibura:
a) m50
b) m120
c) m150
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibizirikisho by'iminyururu cyangwa by'insinga kimwe n'ibindi by'ingoboka bikoreshwa gusa igihe nta kundi umuntu yabigenza kandi nta kindi bigiriwe uretse gusa kugirango ikinyabiziga kigere aho kigomba gukorerwa kandi nturenze na rimwe km 20 mu isaha, ibyo bizirikisho bigaragazwa ku buryo bukurikira:
a) agatambaro gatukura kuri cm 50 z'umuhanda
b) ikimenytesto cy'itara risa n'icunga rihishije
(c) icyapa eyera cya mpande enye zingana gifite cm 30 kuri buri ruhande
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Uretse mu mijyi, kuyindi mihanda yagenywe na minisiteri ushinzwe gutwara ibintu n'abantu, uburemere ntarengwa bwemewe ku binyabiziga bifatanye bifite imitambiko itatu ni:
(a) toni 12
b) toni 16
c) toni 10
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Uretse mu mujyi kuyindi mihanda yajenyewe na minisitiri ushinzwe gutwara abantu n'ibintu, uburemere ntarengwa ku binyabiziga bifite imitambiko itatu cyangwa irenga hatarimo mukuzungu ni:
a) toni 10
b) toni 12
c) toni 15
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iyo nta mategeko awugabanya by'umwihariko umuvuduko ntarengwa ku modoka zidafite ibizibuza kwiceka kuberako ariko zakozwe ni:
a) km 70 mu isaha
b) km 40 mu isaha
(c) km 25 mu isaha
d) km20 mu isaha
Correct Answer: c

Iyo nta mategeko awugabanya by'umwihariko umuvuduko ntarengwa ku modoka zidafite ibizibuza kwiceka kuberako ariko zakozwe ni:
a) km 20 mu isaha
b) km 40 mu isaha
c) km 35 mu isaha
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ikinyabiziga kibujijwe guhagarara akanya kanini aha hakurikira:
(a) imbere y'ahantu nyabagendwa hinjirwa n'ahasohokerwa n'abantu benshi
b) mu muhanda aho ugabanyijemo ibisate bigaragazwa n'imirongo icagaguye
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Iyo kuva bwije kugeza bukeye cyangwa bitewe n'uko ibihe bimeze nk'igihe cy'ibihu cyangwa cy'imvura bitagishoboka kubona neza muri m 200, udutsiko twose tw'abanyamaguru nk'imperekerane cyangwa udutsiko tw'abanyeshuri bari ku murongo bayobowe n'umwarimu, iyo bagenda mu muhanda ku isonga hakaba hari abantu barenze umwe bagomba kugaragazwa kuburyo bukurikira:
a) imbere ni itara ry'umuhondo ritwariwe ibumoso
(b) inyuma ni itara ryumutuku ritwariwe ibumoso n'umuntu uri ku murongo w'inyuma hafi y'umurongo ugabanya umuhanda mo kabiri
c) A na B ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Imburira zimurika zemerewe gukoreshwa kugirango bamenyeshe umuyobozi ko bagiye kumunyuraho aha hakurikira:
(a) mu nsisiro cyangwa ahandi hose
b) ahegereye inyamaswa zikurura
c) hafi y'amatungo
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ibinyabiziga bifite ubugari bufite ibipimo bikurikira bigomba kugira amatarandangaburumbarare
a) metero 3
b) metero 2 na cm 50
c) metero 1 na cm 10
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Nta tara na rimwe cyangwa akagarurarumuri bishobora kuba bifunze kuburyo igice cyabyo cyo hasi cyane kimurika kiba kiri hasi y'ibipimo bikurikira kuva ku butaka igihe ikinyabiziga kidapakiye:
a) cm 30
b) cm 20
c) cm 50
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ahari hejuru cyane y'ubuso bumurika h'amatara ndangambere na ndanganyuma ntihashobora kuba aharenze ibipimo bikurikira hejuru y'ubutaka iyo ikinyabiziga kidapakiye:
a) m1 na cm 50
b) m1 na cm 75
c) m 1 na cm 80
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Buri modoka cyangwa buri romoruki ikuruwe n'iyo modoka bishobora kugira itara risa n'icyatsi kibisi bituma umuyobozi yerekana ko yabonye ikimenyetso cy'uwitegura kumunyuraho. Iryo tara rigomba gushyirwa aha hakurikira:
a) hafi y'inguni y'ibumoso bw'ikinyabiziga
(b) inyuma hafi y'impera y'ibumoso bw'ikinyabiziga
c) inyuma ahegereye inguni y'iburyo
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Ubugari bw'imizigo yikorewe n'ipikipiki ifite akanyabiziga ko kuruhande kimwe n'ubwa romoruki ikuruwe na bene icyo kinyabiziga nitbushobora kurenza ibipimo bikurikira ku bugari bw'icyo kinyabiziga kidapakiye:
a) m 1.25
(b) cm 30
c) cm 75
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Mu gihe telefone yawe ihamagawe utwaye imodoka wakora iki?
a) Kwitaba cyangwa guhagarara ako kanya
b) kutayitaba
(c) Gushyira imodoka iruhande ukayitaba
d) B na c ni ibisubizo byukuri
Correct Answer: c

Mu gihe telefone yawe ihamagawe utwaye imodoka wakora iki?
a) Kwitaba cyangwa guhagarara ako kanya
b) kutayitaba
(c) Gushyira imodoka iruhande ukayitaba
d) B na c ni ibisubizo byukuri
Correct Answer: c

Niki wakora mbere y'uko uhindura icyerekezo?
a) Gutanga ikimenyetso cy'ukuboko no gukoresha amatara ndangacyerekezo.
b) Itegereze neza niba icyapa kikwemerera guhindura icyerekezo.
(c) A na B n'ibisubizo by'ukuri
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Niki muribi wakwirinda mugihe ushaka kunyuranaho?
(a) Nyuma y'ikona ugategereza kubona uburyo bwo kunyuranaho.
b) Mumuhanda w'icyerekezo kimwe
c) Aho utagomba kurenza ibirometero 30 mu isaha.
d) Ugeze mumuhanda utaringaniye neza
Correct Answer: a

Niki wakora mugihe usanze mu bimenyetso bimurika harimo ibara ry'umuhondo.
a) Kongera umuvuduko
b) Kugumana umuvuduko wari uriho.
(c) Kwitegura guhagarara.
d) Gufata feri cyane.
Correct Answer: c

Mugihe ukurikiaranye na romoruki,n'ukubera iki ugomba gusiga umwanya uhagije hagati yawe nayo?
a) Bituma ubasha gukata ikorosi vuba.
b) Bifasha umuyobozi wa romoruki kukurebera ndorerwamo.
c) Bifasha romoruki guhagarara byoroshye.
d) Bikurinda umuyaga.
Correct Answer: b

Utegereje gukata iburyo kwiherezo ry'umuhanda. ukingirijwe nimodoka ihagaze.niki wakora?
(a) Guhagarara hanyuma ukagenda gake gake witonze kugezaho ureba neza.
b) Kwiheta wegera imbere aho ushobora kureba ugafunga ikindi cyerekazo.
c) Gutegereza abanyamaguru bakakumenyesha ko natikabazo wakata.
d) Guhindukiza imodoka vuba kugirango ushake indi nzira wakoresha.
Correct Answer: a

Mugihe uri murugendo rurerure mumuhanda urombereje w'ibice byinshi.niki wakora mugihe wumva utangiye kugira ibitotsi?
a) Gucuranga umuziki cyane.
b) Kwiheta cyane kugirango usoze urugendo vuba.
(c) Kuva mumuhanda urombereje w'ibice byinshi, ughagarara ahantu hatekanye.
d) Ntagisubizo cy'ukuri kirimo.
Correct Answer: c

Kuki ugomba gucana amatara mugihe hatangiye kwijima?
a) Kugirango akerekanamuvuduko kagaragare neza.
(b) Kugirango abandi biboheree kukubona.
c) Kugira ngo ujyane nabandi bayobozi bibinyabiziga.
d) Kuko amatara yo ku muhanda ari kwaka
Correct Answer: b

Urimo kugenda munzira nyabagendwa ni gute wanyura k'umuyobozi w'igare?
a) Kuvuza ihoni mugihe umunyuraho
b) Kumunyuraho umwegereye
(c) Gusiga umwanya uhagije igihe umunyuraho
d) Kugabanya umuvuduko mbere y'uko umunyuraho
Correct Answer: c

Niki wakora igihe utabona neza usubira inyuma?
a. Kumanura ikirahure cy'imodoka urebe inyuma
b. Gufungura umuryango w'imodoka ureba inyuma
c. Gushaka umuntu uri hanze y'ikinyabiziga ukuyobora
d. Gukoresha akarebanyuma kakwegereye
Correct Answer: d

Igihe ukurikiwe n'ikinyabiziga gitwara abarwayi gicanye amatara y'intabaza arabagirana. Wakora iki?
(a) Kugihigamira ako kanya ndetse byaba ngombwa ugahagarara
b. Kongera umuvuduko kugirango ugisige
c. Kugumana umuvuduko wari ufite
d. Guhagarara bitunguranye mu muhanda
Correct Answer: a

Wifuza kugana ibumoso imbere yawe. kubera iki ushaka umwanya mwiza kandi uhagije?
a) Kwemerera abandi bayobozi b'ibinyabiziga kugutambukaho
b) Kugirango ubone neza ikindi kerekezo ushaka gufata
c) Kugirango ufashe abandi bose bakoresha umuhanda icyo ushaka gukora
d) Kwemerera abandi bayobozi b'ibinyabiziga kukunyura muruhande rw'ibumoso
Correct Answer: d

Utwaye ikinyabiziga inyuma ya romoruki. Umuyobozi wayo akaguhia ikimenyetso cyo kumutambukaho iburyo kandi ugana ibumoso, wakora iki?
(a) Kugabanya umuvuduko ukareka akagenda
b) Gukomeza iburyo bwawе
c) Kumunyuraho iburyo bwe
d) Kugumana umuvuduko wari ufite ukamuvugiriza ihoni
Correct Answer: a

225Wegereye inzira y'abanyamaguru ugasanga bategereje kwambuka. Ugomba gukora iki?
a) Kureka abakuze n'abafite ubumuga bagatambuka mbere
(b) Kugabanya umuvuduko witegura guhagarara
c) Gukoresha amatara abamenyesha kwambuka
d) Gukoresha ibimenyetso byamaboko bibemerera kwambuka
Correct Answer: b

Uri hafi kunyura k'umuyobozi w'ikinyamitende. Muri ibi byapa bikurikira nikihe wakwitondera?

Kumanywa urumuri rudahagije hatabona neza . Ni ayabe matara y'urugendo ugomba gukoresha.
a) Amatara yo kubisika na matara kamena-bihu.
(b) Amatara kamena-bihu y'imbere
c) Amatara yo kubisikana
d) Amatara kamena-bihu y'inyuma
Correct Answer: b

Nyihe mpamvu ituma tugomba kugabanya umuvuduko mugihe hari ibihu?
a) Igihe feri idakora
b) Igihe uhumishijwe n'amatara yo kubisikana
c) Igihe moteri imara ngo izime
(d) Nuko biba bitoroshye kubona ikiri imbere
Correct Answer: d

Niki ugomba gukora igihe uhagaze ku muhanda igihe cy'ibihu?
(a) Kureka amatara ndanga akaguma yaka
a) Kureka amatara yo k,ubisikana na kamera-bihu akaguma yaka
b) Kureka amatara yo kubisikana akaguma yaka
c) Kureka amatara y'urugendo akaguma yaka
Correct Answer: a

Iki cyapa cyivuga iki?
a) Umuvuduko ntarengwa 30 km/h
(b) Iherezo ry'umuvuduko muke ntarengwa utegetswe.
b) Iherezo ry'Umuvuduko muto utegetswe
c) Umuvuduko uri hejuru 30 km/h
Correct Answer: b

Icyapa gikurikira kivuze iki?
a) Ntihanyurwa
(b) Birabujjiwe guhagarara umwanya munini
c) Umuvuduko utareneje
d) Inzira yabanyeshuli
Correct Answer: b

Inzira nyabagendwa ifite ibyerekezo bibiri, uruhande rw'ibumoso rudufasha iki?
a) Kunyuranaho gusa, ntagaruke iburyo bwawew
(b) Kunyuranaho cyangwa ugakatira ibumoso
c.Hemerewe kugenda imodoka zihuta gusa
d.Gukatira iburyo gusa utanyuranyeho
Correct Answer: b

Ni hehe byemewe kunyuranaho munzira y'icyerekezo kimwe?
(a) ku gisate kiri Ibumoso bw'umuhanda
b. Kunyuranaho nitbyemewe
c. Ku gisate kiri iburyo bw'umuhanda gusa
d. Ku gisate cy'ibumoso cyangwa iburyo
Correct Answer: a

N'uwuhe muntu ushobora gusimbura ibimenyetso byo mumuhanda, dutegetswe kubaha?
a) Umuyobozi w'ikinyamitende
b) Umunyamaguru
(c) Umukozi ubifitiye ububasha
d) Umuyobozi wa bisi
Correct Answer: c

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Iherezo ry'ibibuzwa byose mu karere ku binyabiziga bigenda
b. Ntihemerewe kuhahagarara
c. Umuvuduko ntarengwa wemewe
d. Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

235.Ibyapa bitegeka bikozwe muyihe shusho?
a) b)
(c) d)
Correct Answer: c

Nikihe cyapa cyerekena ko nta kinyabiziga gifite moteri cyemerewe kuhanyura?
a)
(b)
c)
d)
Correct Answer: b

237.iki cyapa gisobanura iki?
a) Uburenganzira bwo gutambuka mbere
b) Nta kinyabiziga kigendeshwa na moteri
c) ibyerekezo bibiri by’umuhanda
(d) Birabujijwe kunyuranaho
Correct Answer: d

Imbere yawe iki cyapa kikubwiye iki?
a) Umuvuduko ntarengwa wemewe
b) Iherezo ry’ibyo wabuzwaga
(c) Guhagarara umwanya munini n’umwanya moto nitbyemewe
d. Birabujijwe kuhinjira
Correct Answer: c

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Umuhanda uzenguruka
b) Igice cy'umuhanda uzenguruka
(c) Aho banyura bazengurutse
d) Ibisubizo byose nibyo
Correct Answer: c

Iki cyapa gisubanura iki?
a) Iteme ridahoraho
(b) Umuhanda utaringaniye
c) Umuhanda w'injira mu kuzimu
d) Ubutaka bworoshye
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Umuyaga w'intambike
b) Urusaku rwo mu muhanda
c) Ikibuga cy'indége
d) Ibisubizko byose nibyo
Correct Answer: a

Iki Cyapa Gisobanura Iki?
a) Iherezo Ry'inzira Y'abanyamaguru
(b) Iherezo Ry'umuhanda Urombereje W'ibice Byinshi
c) A Na B Ni Ibisubizo By'ukuri
d) Nta nzira ihari
Correct Answer: b

243.Iki cyapa gisobanura Iki?
a) Iherezo Ry'umuhanda Wi Byerekezo Bibiri
b) Iteme rinini Kandi rirerire
(c) Ifungana Ry'umuhanda
d) Iherezo ry'iteme rifunganye
Correct Answer: c

244.Iki cyapa gisobanura iki?
a) Isangano rifite ishusho ya T
(b) Inzira idakomeza
c) Aho baterefonera
d) Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

245.Iki cyapa gisobanura iki?
a) Inzira y'abanyeshuri
b) Abanyamaguru nitiberemere
c) Agace k'abanyamaguru nta kinyabiziga
(d) Hegereye aho abanyamaguru bambukira
Correct Answer: d

wakora iki ubonye icyi cyapa?
a) guhagarara gusa igihe ibinyabiziga bikwegereye
(b) guhagarara niyo nta kinyabiziga ubona
c) Guhagarara gusa niba hari abana bategereje kwambuka
d) Guhagarara gusa igihe ikimenyetso cyaka ari umutuku
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Uguhinguka ku mwaro cyangwa ku nkombe cyangwa ahegereye icyome
b) Inzira nyabagendwa iri kumusozi ucuramye
c) Umuhanda utaringaniye
d) Umuhanda wangijwe n'isuri
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Hanyurwa na velomoteri gusa
b) Nta modoka
c) Hanyurwa nimodoka gusa
(d) Ntihanyurwa n'amapikipiki
Correct Answer: d

Icyapa gitanga uburenganzira bwo gutambuka mbere kigira iyihe shusho?
a) b)
c) (d)
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Ahegereye amasangano y'inzira nyabagendwa n'inzira ya gari ya moshi ibambiye
b) Inzira ibambiye imbere
c) Inzira itabambiye itanafunze
d) Imbere hari ikiraro cy'amatungo
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Umuhanda wubatswe nabi
(b) Agacuri kateza ibyago
c) Umuhanda utaringaniye
d) Akazamuko gahanamye
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Guhindura içyerekezo ibumoso ugana aho bahagarara
(b) Umuhanda udakomeza
c) Nti byemewe guhindura içyerekezo ibumoso
d) Guhindura ikirekezo ibumoso ugana ku cyome
Correct Answer: b

Mu bimenytesto bimurika itara ritukura rivuga iki?
a) Hagarara kereste niba ushaka gukata ibumoso
b) Hagarara niba ubona ntbayago byaguteza
(c) Birabujijwe kurenga icyo kimenyetso
d) Wemerewe kugenda niba aho asohokera mu masangano y'umuhanda hafunze
Correct Answer: c

Mubimenyetso bimurika itara ry'umuhondo risobanura iki?
a) Itegure kugenda
(b) Birabujijwe gutambuka umurongo wo guhagarara umwanya muto cg igihe uwo murongo udahari icyo kimenyetso ubwacyo
c) A na b ni ibisubizo by'ukuri
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Mubimenyetso bimurika itara ry'icyatsi risobanura iki?
a) Kwitegura kugenda
(b) Uburenganzira bwo kurenga icyo kimenyetso
c) Hagarara niba inzira isohoka mu isangano ry'imihanda ifunze
d) Ntagisubizo cyukuri kirimo
Correct Answer: b

Umurongo ucagaguye wera mu muhanda usobanura iki?
(a) Birabujjiwe kuwurenga
a. Birabujjiwe kuhahagarara
b. Wegereye ahaguteza ibyago
c. Kunyuranaho nitbyemewe
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Ukugendera mu muhanda ubisikanirwamo
b) Ukugendera mu muhanda ubisikanirwamo nitbeyemewe
c) Cyerekana aho umunyegare agomba kunyura
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Ahatangirwa serivisi ni muri metero 30.
b) Umuvuduko munini ntarengwa utegetswe ni 30 km/h.
(c) Umuvuduko muto ntarengwa utegetswe ni 30 km/h.
d) Aho ibinyabiziga bihagarara ni imbere mu birometero 30.
Correct Answer: c

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Ahegereye umuhanda unyerera.
b) Imbere ipine ryapfumutse.
(c)Ahegereye icyago kidasobanuye ukundi.
d.Imbere hari hatangirwa serivisi.
Correct Answer: c

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Imbere hari umuyobozì w'amatungo.
b) Imbere hari inzira ya gari ya moshi.
(c) Ahegereye amasangano y'inzira nyabagendwa n'inzira ya gari ya moshi hatabambiye
d.Inkomane ibambiye.
Correct Answer: c

Muri iri sangano ry'umuhanda hari icyapa gisobanura "guhagarara" n'umurongo wera urombereje munzira. Nyihe mpamvu hari iki cyapa cyo "guhagarara" hano?
(a) Biragoye kubona neza mu muhanda munini
b) Umuvuduko mu muhanda munini wavanyweho
c) Ni mwisangano ry'umuhanda rikoreshwa cyane
d) Hari imirongo iburira ibyago bitunguranye
Correct Answer: a

262.Ni iki gakenewe muri ibi bikurikira kugirango ubashe gutwara imodoka mu muhanda biteganywa nitegeko
a) Uruhushya rwa burundu rwo gutwara ibinyabiziga rugifite agaciro
b) Ubwishingizi bw'ikinyabizaga bugifite agaciro
c) Icyemezo cy'iyandikwa ry'ikinyabiziga
(d) Ibisubizo byose nibyo
Correct Answer: d

263.Ikinyabiziga gishya gikenerwa gusuzumwa bwambere nyuma y'igihe kingana iki?
a) Nyuma y'umwaka umwe
(b) Nyuma y'imyaka ibiri
c)A na b ni ibisubizo by'ukuri
d) Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

264.Ni ryari ushobora kwakiriza icyarimwe amatara yose ndangacyerekezo y'ikinyabiziga?
a) Mu gihe ushaka kuburira abandi bakoresha umuhanda
b) Mu gihe ikinyabiziga cyawe gishobora guteza ibyago
(c) A na b ni ibisubizo by'ukuri
d) Ntagisubizo cy'ukuri
Correct Answer: c

265.Ugeze ahabereye impanuka yo mumuhanda bwambere ugasanga abakomeretse bikomeye. wakiriza icyarimwe amatara y'ibyerekezo byombi, niki kindi ushobora gukora?
(a)Kumenya neza niba imbangukiragutabara yahamagawe
a) Guhagarika ibinyabiziga bindi no kubasaba ubufasha
b) A na b ni ibisubizo by'ukuri
c) Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: a

Umuyobozì w'ikinyabizaga cy'ikoreye ibintu bishobora gufata inkongi, n'ikihe cyapa cyerekana ko ibyo atwaye biturika by'afata inkongi?
a) LONG VEHICLE
(b) Newton-on-Moors (0123) 45678
c)
Correct Answer: b

Wakoze impanuka yo mu muhanda, ni ikihe cyangombwa polisi ishobora kugusaba kucyerekana?
a) Icyemezo cy'iyandikwa ryì ikinyabiziga
(b) Uruhusa rwa burundu rwo gutwara ikinyabiziga
b) Uruhushya rwagateganyo
c) Imikorere y'ikinyabiziga
Correct Answer: b

Uhuye n'ingorane utwaye ikinyabiziga, mu muhanda ufite ibyerekezo bibiri, ufite ikimenyetso kiburira cya mpandeshatu . wagishyira mu ntera ingana iki uvuye aho ikinyabiziga cyahagaze
a) Metero 5
(b) Metero 25
c) Metero 45
d) Metero 100
Correct Answer: b

Umuyobozi usunika ipikipiki agomba gufatwa nka:
a) Umunyamaguru
(b) Umuyobozi w'ikinyabiziga
c) Umugenzi
d) A na b ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: b

Icyapa gikoze mw'ishusho ya mpandeshatu kimenyesha:
(a) ibiyago
a) ibibujjiwe
b) ibitegetswe
c) ntagisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura:
(a) uburenganzira bwo gutambuka mbere
b) Uburenganzira bwo gutambuka mbere mu yandi masangano y'umuhanda akwegereye
c) Ibyago imbere mu masangano y'umuhanda ukwegereye
d) a na b ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura:
(a) Ntihanyurwa n'abanyamaguru
b) Akayira kabanyamaguru
c) Aho abanayamaguru bambukira
d) B na c ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: a

Urenze munsisiro, ukahasanga ibyapa bibiri iburyo bwawe binneyesha ko irangira ry'imirimo bitewe nicyo ibyo byapa bemenyesha wagendera kuwuhe muvuduko?
a) 70 km/h
b) 50 km/h
c) 40 km/h
(d) 80 km/h
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Hoteli
(b) Ibitaro
c) Ahanegnewe kugwa kajugujugu
d) B na c ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: b

igice kinzira nyabagendwa gikikijwe n'imirongo ibiri y'umweru iciyemo uduce kandi iteganye:
a) ahanegnewe guhagarara umwanya munini n'umuto
b) ahanegnewe abanayamaguru
(c) ahanegnewe inzira y'ibinyamitende
d) a na b ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: c

iki cyapa kibuza abayobozi bibinyabiziga kunyuranaho:
a) iburyo
(b) ibumoso
c) iburyo n'ibumoso
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Iki cyapa kibuza kunyuranaho ibumoso ku binyabiziga bikurikira:
a) ku binyabiziga byose
b) ku binyabiziga byose bifite moteri
(c) kubinyabiziga byose uretse ibinyamitende ibiri n'amapikipiki adafite akanyabiziga ko k'uruhande
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

iki kimenyetso cyaka kinyemerera gukomeza:
a) yego
b) yego ariko utanga inzira kubanyamaguru
c) yego utanga inzira kubandi bayobozi b'ibinyabizaga baturutse mukindi cyerekezo
(d) oya
Correct Answer: d

Mu muhanda ufite uruhererekane rw'amakoni, feri y'urugendo ikoreshwa ryari?
(a) Mbere ya buri koni
b) Muri buri koni
c) Nyuma ya buri koni
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ni ikihe cyapa muri ibi kintegeka gutanga inzira:
a) Icyapa A19
(b) Icyapa B5
c) Icyapa B6
d) Ntagisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura:
(a) utubuye dutaruka mu muhanda
b) umuhanda urimo amazì
c) umuhanda unyetera
d) a na b ni bisubizo by'ukuri
Correct Answer: a

Uri umuyobozì wa velomoteri, uhuye n'umwe munshuti zawe agusaba ko wa mutwara ukamusiga ku'wundi muhanda. ufite imyaka 18 ariko nta ngofero yindi yabigenewe ufite. wamutwara?
a) yego
b) yego usibye urugendo rurerure
c) yego usibye urugendo rugufi
(d) Oya
Correct Answer: d

Ni ikihe cyapa cy’inyemerera gutambuka mbere mu masangano y’umuhanda?
(a) Icyapa B3
b) Icyapa A22 a
c) Icyapa A 20
d) Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: a

Mbere yo kunyura kumuyoboziw’ikinyabiziga cy’imitende ibiri, ngomba gucana akaranga cyerekezo k’ibumoso?
(a) Yego buri gihe
b) Yego igihe hari ikinyabiziga kinkurikiye
c) Yego iyo nkurikiwe nibindi binyabiziga by’imitende ibiri
d) Oya nta na rimwe kunyura kubinyabiziga by’imitende ibiri
Correct Answer: a

Nshobora kunyuraho umuyoboziw’ikinyabiziga wahagaze imbere y’inzira yabanyamaguru?
a) yego
b) yego nyuma yo kuvuza ihoni
c) yego mu gihe nkurikiwe n’ibindi binyabiziga
(d) Oya
Correct Answer: d

Hejuru y'aka kanunga:
a) Nshobora kunyura ku kinyabiziga icyo aricyose mu gihe nagabanyije umuvuduko
b) nshobora kunyura gusa kubinyabiziga by'imitende ibiri
(c) kunyuranaho ibumoso birabujijwe
d) a na b ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: c

Mu gihe cy'impanuka mu muhanda n'ubundi bushotoranyi ni yihe nìmero ya telefone y'ubutabazi wahamagara:
a) 911
b) 100
(c) 112
d) 131
Correct Answer: c

Ugeze bwa mbere ahabereye impanuka yo mu muhanda harimo inkomere wakora iki?
a) gusohora inkomere mu kinyabiziga
b) kubaha icyo kunywa
(c) ku menyesha impanuka no guhamagara ubutabazi
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Mugihe ikinyabiziga cyacu bakinyuzeho
(a) Tugomba kugabanya umuvuduko
b. Tugomba kongera umuvuduko
c. Tugomba kongera umuvuduko n'ubwitonzi
d. Nta gisubizo cy' ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ntibyemewe gukoresha telephone
a. Mu biro bya leta
b. Mu biro bya Polisi
(c) Igihe utwaye ikinyabiziga
d. Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: c

Mbere yo kunyura ku kindi kinyabiziga, ni ngombwa kumenya ko:
a. Nta kindi kinyabiziga kinturutse inyama
(b) Umuhanda ubona neza, no kwitondera kunyuranaho
c. Ikinyabiziga kinturutse imbere gishaka gukatira I bumoso
d. Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Ikindi kinyabiziga kiguturutse inyama kiguterera amatara y'urumuri rumyasa, wakora iki?
a. Kongera umuvuduko kugira ngo intera iri hagati yawe n'ukuri inyama igumeho
b. Fata feri y'urugendo kugira ngo umwereke ko ugiye guhagarara
(c) Emerera icyo kinyabiziga kugutambukaho niba imbere ntacyago gihari
d. Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Mu gihe Umuntu ufite ubumuga bwo kutabona yambuka umuhanda yitwaje inkoni yera y'abatabona:
(a) Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba gufata iyo nkoni nk'icyapa kimumenyesha ko agomba guhagarara
b. Vuza ihoni ukomeze
c. Gabanya nurangiza ukomeze witonze
d. Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: a

Amatara y'urugendo, mu gihe cy'ibihu:
a. Ni meza kuko atuma ureba kure
(c) Ni mabi kuko arakugarukira akaguhuma amaso
c. Akwizeza ko abandi bakubona
d. Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Gutwara uzungazunga mu muhanda:
a. Ni bibi ku kinyabiziga cy'imitende ibiri
(b) Ni bibi igihe cyose
c. Ni bibi ku kinyabiziga cy'imitende ine
d. Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Telephone ngendanwa ntigomba gukoreshwa:
a. Ahari ibimenyetso bimiruka
b. Igihe utwaye ikinyabiziga Ku muvuduko wa 20km/h
c. A na B ni ibisubizo by'ukuri
(d) Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: d

Kunyuranaho bibuijjwe gusa igihe:
a. Igihe mu muhanda hagati hashushanyijemo umurongo w'umweru ucagaguye.
(b) Umuhanda ushushanyijwemo umurongo wera udacagaguye
c. Ikinyabiziga gitwawe ku musozi unyerera
d. Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Mu gihe utwaye ikinyabiziga ni joro ucanye amatara maremare ugahura n'ikindi kinyabiziga giturutse mu kindi cyerecyezo:
a. Gukomeza ibumoso
b. Kuzimya ucana amatara maremare n'amagufi
(c) Kuzimya amatara maremare kugeza ikindi kinyabiziga gitambutse
d. Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Igîhe umuyobozi w'inyamaswa, afite inyamaswa idatuje, asaba ko ibinyabiziga bihagarara:
(a) Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba guhagarara
a. Umuyobozi w'ikinyabizigaagomba kuvuza ihoni agukomeza
b. Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba kugabanya umuvuduko
c. Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: a

Iyo mu muhanda hashushanyijemo umurongo wera ucagaguye, ntugomba
a. Ntugomba kujya mu kindi gice cy'umuhanda
(b) Ushobora kujya mu kindi gice cy'umuhanda bibaye ngombwa
b. Agomba guhagarika ikinyabiziga
c. Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Kuvuza ihoni bibujijwe:
a. Ku musigiti, ku rusengero, ku rutambiro
(b) Hafi y'ibitaro
c. Hafi y'ubuyobozi bwa polisi
d. Nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Icyemezo cy'Isuzuma ry'ikinyabiziga kimara igîhe kingana iki?
a. Amezi 6 kubinyabiziga bikora ubucuruzi
b. Amezi 12 ku binyabiziga bidakora ubucuruzi
c. Imyaka 2
(d) A na B ni ibisubizo by'ukuri
Correct Answer: d

N'iyihe myifatire myiza wagira ugeze aho abana bari hafi y'inzira nyabagendwa?
(a) Itonde, witegereze ni biba ngongwa ubaburire unitegura kuba wahagarara.
b) Ihute urenge aho abo bana bari
c) Komeza ugume ku muvuduko munini
d) Komeza ugendere kuruhande rw'iburyo
Correct Answer: a

Umuyobozi w'ikinyabiziga yegereye aho umwana w'umuhungu utwaye akagare k'abana asezera ku nshuti ye. N'iyihe myifatire myiza wagira imbere yabo?
a. Ikomereze nkaho ataragera munzira nyabagendwa
(b) Itegure kureka uwo mwana w'umuhungu atambuke, kuko yajya mu muhanda atitaye ku kinyabiziga cyawe
c. Gabanya umuvuduko ubwire uwo mwana yambuke ukoresheje ibimenytesto
d. Komeza nkaho uwo mwana akiri munzira y'abanyamaguru
Correct Answer: b

Nk'umuyobozi w'ikinyabiziga, n'iyihe myitwariere wagira?
(a) Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba gukomeza
b. Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba kuguma mu ruhande rw'iburyo kugira ngo ahe inzira umumotari
c. Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba gutegereza
d. Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba gutanga inzira ayiha umu motari
Correct Answer: a

Umuyobozi w'ikinyabiziga ageze hafi y'inzira y'abanyamaguru yakwitwara ate?
(a) Kugabanya umuvuduko mu gihe cyiza, ukitegura guhagarara
b. Gukomeza agendera ku muvuduko uri hejuru, mu gihe umunyamaguru ategereje
c. Kuguma ku muvuduko yari afite mu gihe umunyamaguru atarambuka
d. Kuvuza ihoni akaguma ku muvuduko yahozeho
Correct Answer: a

Umuyobozi w'ikinyabiziga akurikiye ibinyabiziga bibiri, yifuza kubinyuraho. N'iki yashingiraho mbere yo kubanyuraho?
a. Ugomba kuzinyuraho zombi
(b) Sibyiza ko yazinyuraho atabasha kureba neza imbere ye
c. Ibyapa by'aho ageze ntibimwemerera kunyuranaho
d. Imbere har'inzira y'abanyamaguru
Correct Answer: b

N'iki umuyobozi w'ikinyabiziga yakora ashaka gukatira iburyo?
a. Vuza ihoni umenyesha umunyegare ko ushaka gukatira iburyo
b. Kata ikoni mbere y'umunyegare
(c) Emerera umunyegare akomeze inzira ye
d. Ongera umuvuuko kugira ngo umutange gukata mbere ye
Correct Answer: c

N'ayahe matara umuyobozi w'ikinyabiziga agomba gukoresha mugihe cy'ibihu?
(a) Amatara kamena bihu y'imbere n'ay'inyuma hamwe n'amatara magufi
b) Amatara kamenabihu y'imbere n'ay'inyuma
c) Amatara magufi
d)Urumuri rusanzwe
Correct Answer: a

Muri ibi binyabiziga n'ikihe gihagaze nabi?
(a) Ibinyabiziga byombi
b. Ikinyabiziga cy'icyatsi
c. Ikinyabiziga cy'umutuku
d. Nta n'imwe
Correct Answer: a

Ni gute umuyobozi w'ikinyabiziga yanyura kumunyegare hano?
a) Aha umuyobozi w'ikinyabiziga n tashobora kumunyuraho
b) Atarenze umurongo wera ucagaguye
(c) Arenze umurongo wera ucagaguye
d) Nta kurenga iyi mirongo yombi
Correct Answer: c

N'iki umuyobozi w'ikinyabiziga yakora aramutse ahumishi jwe n'urumuri rw'amatara yikinyabiziga giturutse mu kindi cyerekezo?
a) humisha ikinyabiziga giturutse mu kindi cyerekezo ucana amatara maremare.
(b) Egera kunkombe y'iburyo bw'umuhanda nibinashobioka ugabanye umuvuduko.
c) Canira amatara ikinyabiziga kiva mukindi cyerekezo
d) Ongera umuvuduko kugira ngo usohoke mururwo rumuri vuba bishoboka
Correct Answer: b

Niki ugomba gukora igihe wegereye ikimenyetso kimurika kiva mucyatsi kijya mumuhondo?
a) Ongera umuvuduko kugirango usoze ikoni
b) Komeza kuko itara ry'icyatsi rigiye kwaka.
(c) Hagarara niba utateza ibyago
d) Komeza ubwitonzi witegura guhagarara mugihe itara rihindutse umutuku
Correct Answer: c

Niki umuyobozi w' ikinyabiziga akwiriye kumena mugihe akurikiye umuyobozi wikinayamitende ibiri kandi imodoka y' umweru iri gusubira inyuma ijya mumuhanda?
a. Umuyobozi wikinayabiziga gisubira inyuma azahagarara nabona umuyobozi w' ikinyabimitende ibiri
b. Umuyobozi w' ikinyamitende ibiri ashobora gusaba umuyobozi w' ikinyabiziga gisubira inyuma guhagarara
c. Amatara yoguhagarara ashobora kuzima ikinyabiziga gikomeza gusubira inyuma
(d) Umuyobozi w' ikinyamitende ashobora guhagarara bitunguranye
Correct Answer: d

Aha niki umuyobozi w' ikinyabiziga yakora mugihe ashaka kujya iburyo?
a. Gukomeza hagati y' abanyamaguru babiri
b. kuvuza ihoni akongera umuvuduko
(c) Guhagarara akareka abanyamaguru bakambuka
d) Reka umunyamaguru umwe atambuke ubone umwanya wogutambuka
Correct Answer: c

Aha umuyobozi w' ikinyabiziga ashobora kunyura kuri aba abanyamagare?
(a)Oya, umuyobozi ntashobora kureba imbere neza
b) Yego, kuko umurongo wera ucagaguye udashobora kuba udacagaguye.
c)Yego, abanyamagare bazumva imodoka bave munzira
d)Yego, kuko buri kinyabiziga kiva mukindi cyerekezo gishobora kuguha inzira
Correct Answer: a

Aha niki umuyobozi w' ikinyabiziga yakora?
(a) Kwemerera abanyamaguru kwambuka umuhanda
b)Kuvuza ihoni agakomeza
c)Tengereza munzira y' abanyamaguru kugeza imidoka izimye
d)Kongera umuvuduko mbere yuko abanyamaguru bambuka
Correct Answer: a

Muri ibi binyabiziga bine ni ikihe kiri mu buryo bwiza bwo gukata ikoni ry'iburyo kiva mu muhanda munini kijya mu muto?
(a) Ikinyabiziga cya mbere kiri mu buryo bwiza bwo gukata ikoni ry'iburyo
b) Ikinyabiziga cya kabiri kiri mu buryo bwiza bwo gukata ikoni ry'iburyo
c) Ikinyabiziga cya gatatu kiri mu buryo bwiza bwo gukata ikoni ry'iburyo
d) Ikinyabiziga cya kane kiri mu buryo bwiza bwo gukata ikoni ry'iburyo
Correct Answer: a

Niki umuyobozi w'ikinyabiziga yakora mu gihe abonye icyapa kiburira cya mpande eshatu gitukura mu muhanda?
a) Hagarara utegereze amabwiriza
(b) Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba kugabanya umuvuduko ateganya icyago imbere ye
c) Kukireka, ukagumana umuvuduko ufite ugakomeza
d) Hagarara kuri icyo cyapa cya mpande eshatu mbere yo gukomeza
Correct Answer: b

Niki umuyobozi w'ikinyabiziga agomba gukora ahuye n'amatungo mu muhanda?
a. Kuvuza ihoni kugirango zihunge
(b) Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba kugabanya umuvuduko zigatambuka
c. Kwatsa amatara maremare kugirango utambuke wihuta mu buryo bushoboka bwose
d. Kuvuza ihoni ukanyuraho witonze
Correct Answer: b

Niki umuyobozi w'ikinyabiziga yakora abonye otobisi iri kuva aho zagenewe guhagararwamo?
a. Gukomeza iruhande kuko ufite uburenganzira bwo gukomeza
(b) Gabanya umuvuduko maze ureke ikomeze
c. Gerageza unyureho kugirango atagutinza
d. Menyesha umuyobozi wa otobisi aguhe inzira
Correct Answer: b

Niki umuyobozi w'ikinyabiziga yakora mugihe ahuye n'ikinyabiziga cyakije itara ry'umuhondo rimyatsa?
a. Mu gihe ikinyabiziga giturutse mu kindi cyerekezo kitagishoboye kugenda
b. Mu gihe ikinyabiziga ndakumirwa giturutse mu kindi cyerekezo
c. Mu gihe ikinyabiziga giturutse mu cyindi cyerekezo cy'ihuta
(d) Kugabanya umuvuduko witegura guhagarara
Correct Answer: d

Umuyobozi w'ikinyabiziga yakara iki mu gihe anyuzweho nikindi kinyabiziga?
(a) Gukomezanya umuvuduko warufite
b. Kujya i buryo
c. Kujya I bumoso
d. Kwongera umuvuduko
Correct Answer: a

Umurongo w'umweru urombereje uciye hagati mu muhanda uvuze iki?
a. Umuyobozi wese abujijwe kuwurenga
b. Abanyamitende wemerewe kunyuranaho
c. Kuhahagara biremewe
d. Guhindukira ku manywa
Correct Answer: a

Umuyobozi w'ikinyabiziga ugeze mu isangano ry'umuhanda ugenzurwa ni ibimenyetso by'amatara yaka agasanga ataka (adakora), yakora iki?
a) Guca mu isangano n'ubwitonzi nkaho ntakimenyetso kikuyobora kirimo, witondera abandi bayobozi b'ibinyabiziga
b) Gutwara neza ntagutinda mw'isangano
c) Guhagarara mw'isangano no guha inzira abayobozi b'ibinyabiziga baturuka iburyo bwawe
d) Gucana amatara yose ndanga cyerekezo ugakomeza
Correct Answer: a

Ni iki umuyobozi w'ikinyabiziga yakora ahuye n'ishyo ry'amatungo munzira nyabagendwa?
a) Kuvuza ihoni kugirango ayo matungo atambuke
b) Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba kugabanya umuvuduko no gutambukana ubwitonzi
c) Kwatsa amatara maremare n'amagufi no gutambuka vuba bishoboka
d) Kuvuza ihoni no gutambukana ubwitonzi
Correct Answer: b

Umuyobozi w'ikinyabiziga yakora iki igihe ageze ku kazamuko gashinze cyane?
a) Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba kugabanya umuvuduko akaguma kuruhande rw'iburyo yirinda ibyago
b) Gukandagira ikirenge cya amburiyage no kuvuza ihoni ryo kumunyesha
c) Kugumana umuvuduko n'ikirekezo wari ufite mu muhanda
d) Guhagarara ku mpera zuwo musozi
Correct Answer: a

Umuyobozi w'ikinyabiziga yakora iki ahuye n'ikinyabiziga giturutse mukindi kerekezo, gicanye amatara yumuhondo aburira?
a) Umuyobozi w'ikinyabiziga agomba kugabanya umuvuduko no gutambukana ubwitonzi
b) Ikinyabiziga cy'ubutabazi
c) Yagize ibyago
d) Umuvudoko urenze
Correct Answer: a

Niki umuyobozi w'ikinyabiziga yakora ageze hafi y'inzira ifunganye igihe ahuye n'ikindi kinyabiziga giturutse mukindi cyerekezo?
a) Agomba kuguma mumwanya yarimo agategereza gutambuka kwikindi kinyabiziga
b) kugabanya umuvuduko no gusiga umwanya uhagije hagati y'ibinyabiziga byombi
c) gutegereza ko undi muyobozi w'ikinyabiziga ava mu muhanda
d) gutwarira ikinyabiziga mu muhanda hagati kugirango abandi bayobozi bahagararare
Correct Answer: b

330.Umuyobozi w' ikinyabiziga agendera inyuma y'ikindi kinyabizaga akaba adateganya kukinyuraho yakora iki?
a) kuguma yicyo kinyabiziga hagati mu muhanda
b) kuguma inyuma yacyo kugirango yemerere ibindi binyabiziga gutambuka
c) gutwarira inyuma ye umwegereye cyane kugirango ureke ibindi binyabiziga bibanyuraho
d) gutanga ibimenyetso kubindi binyabiziga ko byabanyuraho
Correct Answer: b

331.Niryari amatara ndanga cyerekezo agomba kugaragazwa kubandi bakoresha umuhanda?
A) igihe gusa ari ngombwa amenyesha ibindi binyabiziga bimukurikiye
B) igihe gusa aringombwa kuburira abandi bayobozi bava mukindi cyerekezo
C) mugihe gikwiye ushaka kumenyesha abandi bakoresha umuhanda icyo ugiye gukora
D) keretse ahari ibimenyetso byo mu muhanda byerekana icyerekezo cyawe
Correct Answer: c

332.Gutinda gutanga ibimenyetso ku muyobozi w'ikinyabiziga ni gute bibangamira abandi bakoresha umuhanda?
a) bigira ingaruka gusa kubaturuka mukindi cyerekezo
b) bishobora gutuma batabona igihe gihagije cyo gushyira mubikorwa icyo amenyeshejwe
c) baba bafite igihe gihagije cyo gushyira mu bikorwa ibyo bamyeshejwe
d) ntacy bibabangamiraho
Correct Answer: b

333.Ni ubuhe buryo bwiza bwakurikizwa igihe hari umuntu wakomerekeye mu mpanuka yo mu muhanda?
a) Ku mushyira kunkengero y'umuhanda
b) Kutamukuramo keretse mugihe hari ibyago byaterwa n'inkogi y'umuriro cyangwa akaba ashobora kugongwa n'ikindi kinyabiziga no guhamagara ababishinzwe
c) Gusaba uwakomeretse kunyeganyeza ibice by'umubiri kugirano umenye aho ibikomere bye bigarukira
d) Guhumuriza uwakometse ukamaha ikinyobwo gikonje
Correct Answer: b

334.Niki umuyobozi w'ikinyabiziga yakora igihe agize uruhare mu mpanuka yo mu muhanda, aho ntawakometese ariko ibinyabiziga bikaba byateza icyago cyangwa byafunze umuhanda?
a) Gushushanya aho zagonganiye no kuzishyira kuruhande
b) Gukuramo abagenze ugashyiraho icyapa cya mpandeshatu girukura kumodoka
c) Gutegereza ko abapolisihahagera mbere yo gukura ibinyabiziga mu muhanda
d) Guhagarika ibindi binyabiziga kugeza ikibazo gikemutse mukabona kubikura mu muhanda
Correct Answer: c

Igihe umuyobozi w'ikinyabiziga agendera munzira y'icyerekezo kimwe akifuza gukata ibumoso yakora iki?
a) gutwara yegera umurongo wo hagati mu muhanda yerekeza ibumoso
b) gutwara yegera uruhande rw'iburyo bw'umuhanda
c) gutwara yegera ku uruhande rw'ibumoso bw'umuhanda
d) Gutwarira hafi y'umurongo ugabanya umuhanda mo kabili
Correct Answer: c

Umuyobozi w'ikinyabizaga uri kugendera mu muhanda w'ibyerekezo bibili nuruhe ruhande rw'umuhanda agomba gukoresha?
a) uruhande rw'ibumoso bw'umuhanda uretse igihe atawaye imashini zihinga cyangwa zikoreshwa indi mirimo
b) Mu gice cy'umuhanda yumva ashaka
c) Mu gice cy'iburyo bw'umuhanda uretse igihe ashaka kunyuranaho cyangwa gukata ibumoso
d) Ku ruhande rw'ibumoso bw'umuhanda
Correct Answer: c

Igihe umuyobozi w'ikinyabiziga atwaye mu muhanda urombereje w'ibice byinshi agomba kugendera mu kihe gice cy'umuhanda?
a) Kugendera mugice icyo aricyo cyose kirimo ibinyabiziga bike
b) Kugendera kugice cy'ibumoso keretse ushaka gusohokera iburyo
c) Kugendera mu gice cy'iburyo bw'umuhanda keretse ushaka kunyuranaho
d) Ntagutwarira mu ruhande rw'iburyo bw'umuhanda kuko hagenewe imodoka ziremereye n'imodoka nini zitwara abantu.
Correct Answer: c

338.Umuyobozi w'ikinyabiziga yakora iki igihe ageze aho banyura bazenguruka?
a) Tanga inzira ku binyabiziga byamaze kwinjira aho banyura bazunguruka
b) Tanga inzira kubinyabiziga biremereye gusa
c) Tanga inzira gusa niba uri munzira ya kabiri niya gatatu isohoka
d) Komeza kuko abandi bayobozi b'ibinyabiziga bagomba kuguha inzira yo gukomeza
Correct Answer: a

339.Ni kihe cyerekezo umuyobozi w'ikinyabiziga yinjiriramo iyo ageze aho banyura bazenguruka?
a) ibumoso
b) ibumoso gusa igihe ayobowe ni kimenyetso kimurika
c) iburyo cyangwa ibumoso
d) iburyo
Correct Answer: a

340.Mbere yuko umuyobozi w'ikinyabiziga akata ibumoso mu nzira nyabagendwa, nihe ikinyabiziga kigomba kuba kiri?
a) Mu ruhande rw'iburyo bw'inzira nyabagendwa
b) Gusa iburyo bwo hagati y'inzira nyabagendwa
c) Muruhande urwarirwo rwo hagati mu nzira nyabagendwa
d) Mu ruhande rw'ibumoso bw'inzira nyabagendwa
Correct Answer: d

Umuyoboziw'ikinyabiziga yakwitondera iki mbere yuko y'injira munzira banyuramo bazengurutse?
a) ibinyabiziga bimuturuka inyuma umuvuduko bifite n'uburyo bimwegereye
b) ibinyabiziga biturutse ibumoso bwe n'umuvuduko bifite n'intera iri hagati ye nabyo
c) ibinyabiziga biturutse iburyo n'umuvuduko bifite ni intera iri hagati ye nabyo
d) ibinyabiziga bimututse imbere, umuvuduko bifite n'intera iri hagati ye nabyo
Correct Answer: b

Umuyoboziw'ikinyabiziga ugendera inyuma y'ikinyabaziga gitwara abagenzi gihagaze gikuramo cyangwa gishyiramo abagenzi agomba:
a) kunyuranaho ibumoso
b) gutegereza yihanganye
c) a na b ni ibisubizo by'ukuri
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Igihe ubonye icyapa kigaragaza ishuli wakora iki?
a) kugabanya umuvuduko no gukomeza witonze
b) gukomeza n'umuvuduko uri hejuru kuko umunyeshuli agomba gutegereza
c) kuvuza ihoni
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: a

Umubare w'abagenzi bemewe gutwarwa mukinyabiziga wanditswe mu:
a) icyemezo cy'iyandikwa ry'ikinyabiziga
b) inyemezabwishyu y'umusoro
c) ubwishingizi
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Gutwara ikinyabiziga wasinze:
a) biremewe kubinyabiziga byabikorera kugiti cyabo
b) biremewe njioro
c) birabujijwe ku binyabiziga byose bifite moteri
d) ibisubizo byose nibyo
Correct Answer: d

Umuyobozi w'ikinyabizaga ashobora kunyuranaho:
a) ahamanuka
b) igihe umuhanda ari mugari
c) igihe umuyobozi w'ikinyabiziga kiri imbere ye amweretse ikimenyetso kimwemerera kunyuranaho
d) nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: c

Ugeze ahari inzira yabanyamaguru barindiriye kwambuka. Ntibatangiye kwambuka, wakora iki?
a) kuvuza ihoni
b) kwhangana ugatagereza
c) gukomeza
d) nta gisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Igihe utwaye umuntu mu kinyabiziga cyawe, akibagirwa kwambara umukandara wo kwirinda ibyago ugomba:
a) gukuramo umukandara wo kwirinda ibyago wambaye mukawambara mwembi
b) kubyerengagiza wizeyeko nta mpanuka muri bukore
c) funga cyane umukandara wo kwirinda ibyago wawe
d) Kubibutsa kwambara umukandara wo kwirinda ibyago
Correct Answer: d

Igihe za otobisi zigenewe gutwara banyeshuli zihagaze kugirango zibafate cyangwa bavemo ugomba:
a) kuvuza ihoni ugakomeza
b) gukomeza ugabanyije umuvuduko n'ubwitonzi kuko bishoboka ko abanyeshuli bakwambuka bitunguranye
c) nta bwitonzi budasnzwe bukenewe
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: b

350.Igihe imodoka iparitse ku nkengero z'umuhanda mugihe cy' ijoro:
a) Imodoka igomba kuba ifunze
b) Umuntu ufite uruhushya rwo gutwara ikinyabiziga agomba kuba yicaye mu mwanya w'umuyobozi
c) Amatara yo guhagarara umwanya munini aguma yaka
d) Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

351.Mu gihe hari undi muyobozi w'ikinyabiziga ugukurikiye watangiye kukunyuraho:
a) Ntugomba kugira undi muyobozi w'ikinyabiziga unyuraho
b) Ugomba kunyura ku kindi kinyabiziga
c) Ugomba kunyura kukindi kinyabiziga uvugije ihoni
d) Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

352.Utwaye ikinyabiziga mu muhanda ufite ibyerekezo bibiri .ikinyabiziga imbere yawe cyiragenda buhoro, imbere yawe umuhanda nta kibazo kunyuranaho, ugomba:
a) kucуinyuraho bikorewe ibumoso
b) kucуinyuraho bikorewe iburyo
c) kucyinyuraho ukoresheje uruhande urwo arirwo rwose
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: c

Ibice by'umuhanda byera bigari biteganye n'umurongo ugabanya umuhanda mo, kabiri bisobanura:
a) guhagara kw'ikinyabiziga
b) aho abanyamaguru bambukira
c) guha ubushobozi binyabiziga
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Uturebanyuma dukoreshwa:
a) kwireba
b) kugenzura ibigendera mu muhanda inyuma
c) kureba abicaye inyuma
d) ntagisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Kuki abanyamaguru batemerewe kwambuka umuhanda mw'ikoni cyangwa hafi y'imodoka ihagaze?
a) ingaruka kubindi binyabiziga
b) ingaruka kubandi bakoresha umuhanda
c) Abandi bayobozi bi binyabiziga baza bashobora kutabona abambuka umuhanda
d) Ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: d

Kunyuranaho mw'ikoni:
a) biremewe
b) nitbymewe
c) biremewe ukoranye ubwitonzi
d) ibisubizo byose ni ukuri
Correct Answer: b

Umuyobozi w'ikinyabiziga igihe atwaye ikinyabiziga akagira umunaniro utuma yasinzira yakora iki?
a) Gufungura ikirahure cy'ikinyabiziga cyangwa gushyira ubukonje mu modoka kugirango umwuka mwiza winjire mu kinyabiziga
b) Guhagarara akaruhuka harimo no kugendagenda niba bishoboka
c) Kunanura amaboko no gufunga amaso mugihe gito
d) Kongera ubushyuhe mu kinyabiziga
Correct Answer: b

Niki umuyobozi w'ikinyabiziga yakora igihe atwaye ikinyabiziga mugihe cy'ibihu,imvura nyinshi, umwuzure cyangwa umukungugu mwinshi?
a) Kugendera mu tuyira turi kumpande zu muhanda, ucunga ibimenytesto bigarura urumuri
b) Kugabanya umuvuduko hanyuma ugakoresha amatara magufi
c) Gucana amatara maremare hanyuma ukagenda gahoro
d) Kugendera mu murongo ugabanya umuhanda mo kabiri unareba ibimenytesto by'umuhanda bigarura urumuri
Correct Answer: b

Muri ibi byapa ni ubuhe bwoko bw'ibyapa bitegeka byo mu muhanda?
a) ibiri mw'ishusho y'urukiramende n'umuzenguruko w'umuhondo
b) ibiri mw'ishusho ya mpande eshatu mu n'uzenguruko mw'ibara ry'ubururu
c) ibiri mw'ishusho y'uruziga n'umuzenguruko mw'ibara ry'umutuku
d) ibiri mw'ishusho ya mpande enye zingana mubuso bw'umukara
Correct Answer: a

Ugeze mu masangano y'umuhanda aho usanga ibimenytesto bimurika bidakora, wakora iki igihe umukozi ubifiye ububasha aguhaye iki kimenytesto?
a) gukata ibumoso gusa
b) gukata iburyo gusa ugakomeza imbere
(c) Guhagarara kumurongo wo guhagarara umwanya moto
d) komeza imbere gusa
Correct Answer: c

Amatara ndangacyerekezo agomba kugaragara nijoro igihe ijuru rikeye mu ntera nibura ya:
a.m 100
b.m 200
(c)m150
d.m250
Correct Answer: c

Umurongo ucagaguye uvuga ko buri muyobozi abujijwe kuwurenga uretse mu gihe:
a. Agomba kunyura ku kindi kinyabiziga
b. Gukatira ibumoso
c. Guhindukira cyangwa kujya mukindi gice cy'umuhanda
(d) Ibi bisubizo byose nibyo
Correct Answer: d

Igice cy'inzira nyabagendwa kigarukira kumirongo ibiri yera icagaguye ibangikanye kandi gifite ubugari budahagije kugirango imodoka zitambuke neza kiba ari:
a. Inzira y'abanyamaguru
(b) Agahanda k'amagare
c. a na b byose ni ukuri
d. Nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Icyapa kimenyesha kugendera mu muhanda ubisikanirwamo gifite:
a. Ishusho y'uruziga mw'ibara ritukura, ubuso bwera n'ikirango cy'umukara
(b) Ishusho ya mpandeshatu mw'ibara ritukura, ubuso bwera n'ikirango cy'umukara
c. Ishusho ya mpandeshatu mw'ibara ritukura, ubuso bw'ubururu n'ikirango cy'umukara
d. Ishusho y'uruziga mw'ibara ritukura, ubuso bw'ubururu n'ikirango cy'umukara
Correct Answer: b

Ikinyabiziga kigendeshwa na moteri n'ikinyabiziga gikururwa n'inyamaswa nitbishobora gukurura:
a. Ibinyabiziga birenze kimwe
b. Ibinyabiziga bipakiye birenze bibiri
(c.) Ibinyabiziga birenze bibiri
d. b na c ni byo
Correct Answer: c

Iki cyapa kivuga:
a. Aho imihanda ihurira
b. inkomane y'aho umuhanda umwe urasukira iburyo
c. a na b ni ibisubizo by'ukuri
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura ibi bikurikira:
a.birabujijwe kunyura ku kindi kinyabiziga
(b.)gutambuka mbere kw’ibinyabiziga bituruka aho ujya
c.a na b ni ibisubizo by’ukuri
d. nta gisubizo cyukuri kirimo
Correct Answer: b

Utugarurarumuri turi ku ruhande rw’imbere rw’ikinyabiziga tugomba gusa:
a.n’umuhondo
b.n’umutuku
(c.) n’umweru
d.nta gisubizo cy’ukuri kirimo
Correct Answer: c

369.Iki cyapa kivuga:
a.iherezo ryo gutambuka mbere
b.gutambuka mbere kw’ibinyabiziga biturutse imbere aho ujya
(c) gutambuka mbere y’ibinyabiziga biturutse imbere
d.nta gisubizo cy’ukuri kirimo
Correct Answer: c

Iki cyapa kigizwe:
a. ishusho mpandeshatu ,ubuso ubururu
b. ishusho mpandeshatu,ubuso umukara
(c.)ishusho mpandeshatu,ubuso umweru
d.nta gisubizo cy’ukuri
Correct Answer: c

Iki cyapa kivuga:
a. Umuhanda urombereje w'ibice byinshi ibumoso
b. Umuhanda uyoborejwe i bumoso
c. Ibinyabiziga biturutse iburyo bifite uburenganzira bwo gutambuka mbere
(d) Kata i bumoso gusa
Correct Answer: d

Umuyobozi ubonye ko hari undi umukurikiye ashaka kumunyuraho agomba kubahiriza ibi bikurikira:
(a.) kwegera i ruhande rw'iburyo bw'umuhanda
b.kongera umuvuduko
c.guhagarara
d. a na c ni byo bisubizo by'ukuri
Correct Answer: a

Iki cyapa cyerekana:
a. ifungana ry'umuhanda
b. ifungana ry'umuhanda n'akayira gasatira umuhanda i bumoso
c. umuhanda utaringaniye
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Icyi cyapa gisobanura:
(a) ntihanyurwa mu byerekezo byombi
b. ntihanyurwa n'abandi uretse abahatuye
c. hanyurwa mu cyerekezo kimwe gusa
d. nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Icyi cyapa cyerekana:
a. Ifungana ry'umuhanda
b. umuhanda unyerera
c. umuhanda utaringaniye
(d.) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Iki cyapa kivuga:
(a.) ikoni iburyo
b. akazamuko gashinze cyane
c. akamanuko gashobora gutera ibyago
d. b na c byose ni ukuri
Correct Answer: a

Iyo umuhanda ugabanjjemo ibisate bibiri kandi ugendwamo mu byerekezo byombi umuyobozi abujijwe:
a. kugendera mu gisate cy'iburyo
b. kunyuranaho
(c) kugendera mu gisate cy'ibumoso
d. ibisubizo byose ni byo
Correct Answer: c

Icyapa kimenyesha kugendera mu muhanda ubisikanirwamo gifite:
a. Ishusho y'uruziga mw'ibara ritukura, ubuso bwera n'ikirango cy'umukara
(b) Ishusho ya mpandeshatu mw'ibara ritukura, ubuso bwera n'ikirango cy'umukara
c. Ishusho ya mpandeshatu mw'ibara ritukura, ubuso bw'ubururu n'ikirango cy'umukara
d. Ishusho y'uruziga mw'ibara ritukura, ubuso bw'ubururu n'ikirango cy'umukara
Correct Answer: b

Icyapa cyerekana inzira y'amatungo itegetswe giteye:
a. Uruziga mubuso bw'ubururu, ishusho y'inka mu ibara ry'umukara
b. Uruziga mu ibara ryera, ishusho y'inka mwibara ry'ubururu
c. Uruziga mu buso bw'ibara ry'ubururu, ishusho y'inka mu ibara ryera n'ikirango cy'umukara
(d.) mpande eshatu mu buso bw'ibara ry'umweru n'ishusho y'inka mu ibara ry'umukara
Correct Answer: d

Icyapa cyerekana ko bibujijwe kuvuza amahoni kirangwa na:
a. ishusho y'uruziga, ubuso bw'ubururu, ikiranga cy'umukara
b. ishusho y'uruziga, ubuso bw'ubururu, ikiranga cy'umweru
(c) ishusho y'uruziga, ubuso bw'umweru, ikiranga cy'umukara
d) ntagisubizi cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ibyapa biburira nibyo gutambuka mbere birangwa:
(a). ishusho mpandeshatu mw'ibara ritukura, ubuso bwera n' ikiranga mu ibara ry'umukara
b. ishusho mpandeshatu mw'ibara ritukura, ubuso bw'ubururu n'ikiranga mu ibara ry'umukara
c. ishusho y'uruziga mw'ibara ritukura, ubuso bw'ubururu n'ikiranga mu ibara ry'umukara
d. ishusho y'uruziga mw'ibara ritukura, ubuso bwera n'ikiranga mu ibara ry'umukara
Correct Answer: a

Ibyapa bibuza n'ibitegeka bikurikizwa gusa:
a. Mumasangano
b.mu bimenyetso bimurika
c. a na b ni ibisubizo by'ukuri
(d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: d

Ibyapa biburira bibereyeho kumenyesha umugenzi:
(a.) ko hari icyago
b.icyago kidasobanuye ukundi
c.imiterere y'icyago gitunguranye
d.nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ibyapa by'inyongera bishobora kumenyesha.
a.ibitegetswe byihariye gusa
(b)ubagerure cyangwa amarengamategeko rusange cyangwa ibibujjiwe ndetse n'ibitegetswe byihariye
c. a na b ni ibisubizo by'ukuri
d.nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Ishusho y'icyapa kivuga"ugukikira"bitegetswe ni:
a. mpandeshatu
(b.) uruziga
c. urukiramende
d.nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Icyapa kivuga "ciyerekezo gitegetswe"kigizwe n'ikirango cy'ibara:
a. umweru
b. umutuku
(c.) ubururu n'ikirango cy'umweru
d. umukara
Correct Answer: c

Iki kimenytesto gitanzwe n'umukozi ubifitiye ububasha cyo guhagarara:
a. ku bakoresha umuhanda ba muturutse imbere
(b) ku bakoresha umuhanda bose bamuturutse imbere n'inyuma
c) kubakoresha umuhanda bose bamuturutse inyuma
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Ibi byapa byo mu muhanda birambuza kunyuranaho ibumoso?
a. yego
b. yego, iyo ufite umuvuduo wa 90km/h
c. oya
d. ntagisubizo cy'ukuri
Correct Answer: c

Umuhanda urombereje w'ibice byinshi. Ndashaka kunyura kuri izi kamyo ibyiri mugihe gito ibumoso icyarimwe, biremewe?
(a) yego,
(b) oya
(c) yego bikorewe ibumoso
(d) ntagisubizo cy'ukuri
Correct Answer: a

K'umuyobozi w'ivatiri, iki cyapa kivuze iki?
a) kirambuza gutwara ku muvuduko utarenejeje 5km/h
b) ntaburenganzira kimpa, mugihe gikurikizwa ku binyabiziga bifite hejuru y atoni 5
(c) ntacyo bindebaho mugihe bireba gusa zipima tone 5 no kurengaho.
d) Ntagisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ndashaka gukata iburyo. Biremewe?
a) yego
b) yego, ariko nyuma yo guhagarara
(c) ntabwo byemewe
d) ntagisubizo cyukuri kirimo
Correct Answer: c

Umuhanda wambukiranya inzira ya gariyamoshi
a) nshobora gukomeza nkambuka umuhanda kubera ko uruzitiro rufunguye
(b) ngomba guhagarara munsi yitara ry'umutuku rimyatsa
c) ntabwo nakomeza urugendo rwanjye. Ngomba gihita mpagarara
d) ntagisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Kuri iki cyapa cyo mu muhanda cyambere kintegeka?
a) Kugendera k'umuvuduko uri hejuru ya 30km/h
b) kutarenza umuvuduko wa 30km/h
(c) birabujjiwe kugendera kumuvuduko uri hejuru ya 30km/h
d) nta gisubizo cyukuri
Correct Answer: c

Mpagaze mu murongo wo guhagarara umwanya muto
a) Nshobora gukata iburyo
b) Nshobora gukata ibumoso
c) Nshobora gukata ibumoso cyangwa iburyo
d) Ntagisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Ngomba:
a) guhagarara igihe gito kuri icyi cyapa cy'umuhanda
(b) guhagarara ngatanga inzira kuri metero 100 ntaragera kuri icyi cyapa
c) gutanga inzira nkanahagarara iyo ari ngombwa muri m100 ntaragera kuri icyi cyapa
d) ntagisubizo cy'ukuri
Correct Answer: b

Ndashaka kugata ibumoso. Imodoka y'icyatsi yaje irahagarara. Ninde ufite uburenganzira bwo gutambuka mbere?
a) mfite uburenganzira bwo gutambuka mbere
(b) imodoka y'icyatsi ifite uburenganzira bwo gutambuka mbere
c) twembi ntaburenganzira bwo gutambuka mbere gusa tugomba gutambukana ubwitonzi
d) ntagisubizo nakimwe kirimo
Correct Answer: b

Mfite uburenganzira bwo gutambuka muri iri sangano?
a) yego, niba ukata ibumoso
b) Oya niba ukata iburyo
(c) yego, bitewe noho ngana
d) ntagisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Ndi kumuvuduko wa 20km/h. nshobora gukomeza muri iri sangano ry'umuhanda?
(a) oya
b) yago, nshobora gukata iburyo
c) yego, nshobora guta ibumoso cyangwa iburyo
d) yego, nshobora gukata ibumoso gusa
Correct Answer: a

Umuyobozi wikinyabiziga aritegura kunyuraho ibumoso:
a) nshobora kumunyuraho nyuze iburyo
b) sinshobora kumunyura
(c) nshobora kumunyura nciye ibumoso ariko mbonye ko mfite umwanya uhagije
d) Ntagisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: c

Uhereye kuri ibi byapa habujjiwe:
(a) Kunyuranaho kubinyabiziga bikururwa nibinyabiziga birengeje imitende ibiri ibumoso no kugendera kumuvuduko urengeje 70 km/h
b) Kunyuranaho kubinyabiziga bikururwa cyangwa ibinyabiziga birengeje imitende ibiri ibumoso
c) kugendera hejuru ya 70 km/h
d) ntagisubizo cy'ukuri
Correct Answer: a

Ndashaka gupariki ikinyabiga iburyo kunzira y'abanyamaguru
(a) biremewe munsi yicyi cyapa
b) biremewe imbere y'icyi cyapa
c) birabujijwe imbere n'inyuma yicyi cyapa
d) nta gisubizo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Guhagarara, aho abanyeshuri bambukira
(b) Hagarara akanya gato
c) Ibindi binyabiziga bigomba kuguha inzira
d) Gutanga umwanya ku bindi binyabiziga i buryo bwawe
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura iki mu nkomane?
a) Tanga inzira ku binyabiziga binini
b) Gabanya umuvuduko uhe inzira abanyamaguru.
(c) Tanga inzira ku binyabiziga bigenda mu muhanda munini wegera
d) Tanga inzira ku ibinyabiziga biturutse iburyo bwawe
Correct Answer: c

Iki cyapa gisobanura iki aho banyura bazengurutse?
a) Tanga inzira ku binyabiziga biri mu muhanda munini
(b) Tanga inzira ku binyabiziga biturutse i bumoso
c) Tanga inzira ku ma kamyo na za otobisi
d) Ibinyabiziga byose uretse amapikipiki bigomba gutanga inzira
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Komeza imbere gusa
b) Aho kunyuranaho imbere
c) Aho guhagarara umwanya munini
d) Inzira y' içyerekezo kimwe
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Umuhanda urombereje w'ibice byinshi ibumoso
b) Umuhanda uyoborejwe i bumoso
c) Ibinyabiziga biturutse iburyo bifite uburenganzira bwo gutambuka mbere
(d) Kata i bumoso gusa
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Kunyuranaho bikorerwa i buryo gusa
b) Umuhanda uyoborejwe i buryo
(c) Kata i buryo gusa
d) Umuhanda munini urasukira i bumoso
Correct Answer: c

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Birabujijwe gukata i buryo
b) Tanga inzira ku bindi binyabiziga bigenda mu gihe ugiye gukatira iburyo
c) Kata i buryo mu gihe nta bindi binyabiziga biturutse mu kindi cyerekezo
d) Nta nkengero y'umuhanda yegutse iri i buryo
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Ntihasohokerwa i bumoso mu nzira banyuramo bazengurutse
b) Umuhanda udakomeza ibumoso
c) Nta nkengero y'umuhanda yegutse iri ibumoso
(d) Birabujijwe gukata ibumoso
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Birabujijwe guhindukira
b) Birabijijwe gusubira inyuma
c) Umuhanda unyerera imbere
d) Ntibyemewe kugendera mu byerekezo byombi
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Umuhanda urombereje w'ibice byinshi ku birometero 50
b) Intera nto ntarengwa ya metero 50 hagati y'ibinyabiziga
c) Umuvuduko urenga ibirometero 50 mu isaha
(d) Umuvuduko ntarengwa ugarukira ku birometero 50 mu isaha
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Birabujijwe ku binyabiziga bitwara abakazi ba leta
(b) Birabujijwe guhagara umwanya munini
c) Birabujijwe ku binyabiziga by'abikorera ki git cyabo
d) Parikingi
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Aho guhagararwamo n'abanyamagare imbere
b) Aho abana bagenewe kwiga gutwara amagare
(c) Inzira y'iminaymitende n'abanyamaguru itegetswe
d)Abanyamagare bagomba kuva ku igare bakagendesha amaguru
Correct Answer: c

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Uburemere ntarengwa bwemewe bwa toni 3
(b) Ntihanyurwa n'ibinyabiziga bigenewe gutwara ibicuruzwa
c) Ntihanyurwa n'ibinyabiziga bifite imitambiko itatu
d) Hanyurwa n'ibinyabiziga bifite imitambiko itatu gusa
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Inkomane banyuramo bazengurutse
b) Biremewe guhindukira
c) Inzira y'icyerekezo kimwe imbere
d) Birabujijwe guhindukira
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Umuhanda ugabanjwemo ibisate bibiri
b) Umuhanda ugabanjwemo ibisate bine
c) Inzira y'icyerekezo kimwe
(d) Ukugendera mu muhanda ubisikanirwamo
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Umuhanda utaringaniye i buryo
(b) Akamanuko gashobora gutera ibyago
c) Ahantu umuhanda umeze nabi
d) Uguhinguka ku mwaro cyangwa ku nkombe
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Akazamuko gashinze cyane
b) Umuhanda utaringaniye i bumoso
c) Ahantu umuhanda umeze nabi
d) Ahegereye utununga
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Akazamuko gashinze cyane
b) Umuyaga w'intambike
c) Uruhererekane rw'amakoni
(d) Umuhanda unyerera
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Abana
b) Inzira y'abanyamaguru - Itegure guhagarara
c) Ikibuga cy'imikino cy'abana
d) Ikibuga cy' imyidagaduro
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Isoko ry'amatungo
b) Ivoriro ry'amatungo
c) Uruzitiro rw'amatungo
d) Akayira k'amatungo
Correct Answer: d

Mu byapa bikurikira, ni ikihe cyerekana umuhanda udakomeza:
C.1 E.14
C.2a B.2a
a) Icyapa C1
b) Icyapa E14
c) Icyapa C2a
d) Icyapa B2a
Correct Answer: c

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Tanga inzira
b) Icyago
c) Icyerekezo kimwe
d) Ntihanyurwa
Correct Answer: a

Muri ibi byapa bikurikira ni ikihe cyerekana ko umuyobozi ukibonye yemerewe gutambuka mbere y'abaturutse aho agana mu nzira ifunganye:
B.6
A.19
B.3
A.22a
(a) Icyapa B6
b) Icyapa A19
c) Icyapa B3
d) Icyapa A22a
Correct Answer: a

Iki cyapa:
(a) Aho banyura bazengurutse
b) Cyerekana umuhanda w'ibisate bitatu
c) Cyerekana ahegereye inkomane
d) Ntagisuzo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: a

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Hanyurwa mu cyerekezo kimwe
(b) Ntihanyurwa
c) Umuhanda udakomeza
d) Ntagisuzo cy'ukuri kirimo
Correct Answer: b

Ni ikihe icyapa gisobanura umuhanda w'icyerekezo kimwe:
E.13a
a) Icyapa D1a
(b) Icyapa E13a
c) Icyapa C19
d) Icyapa C1
Correct Answer: b

Iki cyapa gisobanura iki?
a) Aho imihanda ihurira
b) Inkomane y'aho umuhanda umwe urasukira iburyo
c) Umuhanda udakomeza
(d) Nta gisubizo kirimo
Correct Answer: d

Iki cyapa gisobanura iki?
(a) Iherezo ry' umuhanda urombeje w'ibice byinshi
b) Birabujijwe kunyura mu mu muhanda w' ikindi cyerekezo
c) Birabujijwe kunyuranaho
d) Birabujijwe guhagara ku iteme
Correct Answer: a

Iki kimenyetso kiri mu muhanda kivuze iki?
a) Biremewe kunyuranaho
(b) Umuyobozi abujijwe kukirenga
c) Wegereye icyapa cyo guhagarara umwanya muto
d) Umuhanda ufunganye
Correct Answer: b

Iki kimenytesto kiri mu muhanda kivuze iki?
(a) Umuyobozi abujijwe kurenga umurongo wera ucagaguye cyeretse mugihe bitateza icyago
b) Birabujijwe kunyuranaho
c) Biremewe kunyuranaho ariko nturenge umurongo wera ucagaguye
d) Birabujijwe gusubira inyuma
Correct Answer: a

Mu gihe utwaye ikinyabiziga uva kuri A ugana kuri B, Iki kimenytesto kiri mu muhanda kivuze iki?
a) Umuyobozi ashobora kurenga umurongo wera udacagaguye mugihe cyo guhindukira gusa
b) Umuyobozi w'ikinyabiziga abujjiwe kunyuranaho, uretse gusa abayobozi b'ibinyamitende nibo bashobora kurenga umurongo wera udacagaguye
c) Umuyobozi w'ikinyabiziga abujjiwe kunyuranaho arenze umurongo wera udacagaguye
(d) Umuyobozi w'ikinyabiziga ashobora kunyuranaho mu gihe bitateza icyago
Correct Answer: d

Mu gihe utwaye ikinyabiziga uva kuri A ugana kuri B, Iki kimenyetso kiri mu muhanda kivuze iki?
a) Umuyobozi w'ikinyabiziga ashobora kunyuranaho arenze umurongo wera udacagaguye
(b) Umuyobozi w'ikinyabiziga abujjiwe kunyuranaho arenze imirongo yera
c) Umuyobozi w'ikinyabiziga yemerewe kunyuranaho
d) Abayobozi b'ibinyamitende gusa bemerewe kunyuranaho barenze umurongo wera udacagaguye
Correct Answer: b